<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/dev/ircyr-checking.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="ru">Строительная надпись Хуитана</title>
            <title xml:lang="en">Building inscription of Chuitan</title>
            <editor xml:id="ayv2012">
               <persName xml:lang="ru"><forename>А.Ю.</forename><surname>Виноградов</surname></persName>
               <persName xml:lang="en"><forename>A.Yu.</forename><surname>Vinogradov</surname></persName>
            </editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <idno type="filename">byz169</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><country>Ukraine</country>
                  <altIdentifier xml:lang="ru">
                     <repository>Национальный заповедник "Херсонес Таврический"</repository>
                     <idno>79/36504</idno>
                  </altIdentifier>
                  <altIdentifier xml:lang="en">
                      <repository>National Preserve of Tauric Chersonesos</repository>
                     <idno>79/36504</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary corresp="document-search.xml#doc1">
                     <seg xml:lang="ru">Строительная надпись.</seg>
                     <seg xml:lang="en">Building inscription.</seg>
                  </summary>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <objectType xml:lang="ru" ref="monument-search.xml#mon6">Блок.</objectType>
                           <objectType xml:lang="en">Block.</objectType>
                           <material xml:lang="ru" ref="material-search.xml#m2">Известняк.</material>
                           <material xml:lang="en">Limestone.</material>
                           <p xml:lang="ru">На лицевой стороне по краю рамка. Разбит на несколько частей, сколы по верхнему краю.</p>
                           <p xml:lang="en"/>
                           <dimensions>
                              <height>33,0</height>
                              <width>49,0</width>
                              <depth>26,5</depth>
                           </dimensions>
                        </support>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout ana="f1">
                           <seg xml:lang="ru">Внутри рамки.</seg>
                           <seg xml:lang="en">Within a frame.</seg>
                        </layout>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote>
                        <seg xml:lang="ru"><rs type="execution" ref="execution.xml#scalpro">Лапидарный</rs>. Альфа с петлей и вертикальной правой гастой, бета с несомкнутыми полукружиями, дельта с приподнятой перекладиной, эпсилон, тета и сигма ромбовидные и овальные, лямбда с удлиненной вверх правой гастой, мю с Т-, Y-и приподнятой V-образной серединой, омега замкнутая. Лигатуры, надстрочные знаки, сокращения.</seg>
                        <seg xml:lang="en"/>
                        <height unit="cm">2,3.</height>
                     </handNote>
                  </handDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origPlace ref="origPlace.xml#p020">
                        <seg xml:lang="ru">Феодоро.</seg>
                        <seg xml:lang="en">Theodoro.</seg>
                     </origPlace>
                     <origDate notBefore="1300" notAfter="1301" evidence="указание_надписи">
                        <seg xml:lang="ru">1300–1301 или 1361–1362 г.</seg>
                        <seg xml:lang="en">1300–1301 or 1361–1362 C.E.</seg>
                        <certainty locus="value" match="../@notBefore" assertedValue="1361"/>
                        <certainty locus="value" match="../@notAfter" assertedValue="1362"/>
                     </origDate>
                  </origin>
                  <provenance type="autopsy">
                     <seg xml:lang="ru"><date when="1999-05">Май 1999</date>, <date when="2001-08"> август 2001</date>, <date when="2002-09"> сентябрь 2002</date>, <date when="2003-09"> сентябрь 2003</date>, <date when="2004-09"> сентябрь 2004</date>, <date when="2005-09"> сентябрь 2005</date>, <date when="2006-09"> сентябрь 2006</date>, <date when="2007-09"> сентябрь 2007</date>.</seg>
                     <seg xml:lang="en"><date when="1999-05">May 1999</date>, <date when="2001-08">August 2001</date>, <date when="2002-09">September 2002</date>, <date when="2003-09">September 2003</date>, <date when="2004-09">September 2004</date>, <date when="2005-09">September 2005</date>, <date when="2006-09">September 2006</date>, <date when="2007-09">September 2007</date>.</seg>
                  </provenance>
                  <provenance type="found">
                     <seg xml:lang="ru">
                        <placeName type="ancientFindspot">Мангуп.</placeName>
                        <rs type="circumstances">1913 г., раскопки Р.Х. Лепера.</rs>
                        <rs type="context">Большая базилика, гробница, кладка стены.</rs>
                     </seg>
                     <seg xml:lang="en">
                        <placeName type="ancientFindspot">Mangup.</placeName>
                        <rs type="circumstances">1913, excavations of R.Ch. Leper.</rs>
                        <rs type="context">Big basilica, repository, masonry of the wall.</rs>
                     </seg>
                  </provenance>
                  <provenance type="observed">
                     <seg xml:lang="ru">Севастополь, Украина.</seg>
                     <seg xml:lang="en">Sevastopol, Ukraine.</seg>
                  </provenance>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
          <change when="2013-10-24" who="TW">Added image code</change>
         <change when="2012-09-24" who="AG">inserted key</change>
         <change when="2012-08-14" who="AFS">inserted key name</change>
         <change when="2012-08-10" who="GB">inserted Greek lemmata (and normalized unicode)</change>
         <change when="2012-08-09" who="GB">inserted full Greek lemmata</change>
         <change when="2012-08-01" who="AG">1 line translated, small corrections</change>
         <change when="2012-07-19" who="GB">lemmatized Greek</change>
         <change when="2012-06-07" who="AG">editor added</change>
         <change when="2012-06-06" who="AG">several lines translated, small correction in metadata, orig date corrected, bibliography and apparatus tagged, tags in the text corrected</change>
          <change when="2012-04-17" who="AL">translated a line</change>
          <change when="2012-04-17" who="AFS">translated a line</change>
          <change when="2012-03-19" who="AFS">tagged greek text</change>
         <change when="2011-11-30" who="KFL">programmatically created from Word doc</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <facsimile>
        <surface>
            <graphic url="byz169">
                <desc xml:lang="en">Photograph of face 1(from ??)</desc>
                <desc xml:lang="ru"></desc>
            </graphic>
        </surface>
    </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliography">
            <listBibl>
               <bibl n="L1"><!--Малицкий 1933--><ptr target="b0163"/>,  <biblScope>9–11</biblScope></bibl>
               <bibl n="2"><!--Мыц 1991a--><ptr target="b0181"/>,  <biblScope>180–181</biblScope></bibl>
               <bibl n="3"><!--Виноградов 2000--><ptr target="b0406"/>, <biblScope>444</biblScope></bibl>
               <bibl n="2.1"><!--Мыц 2009--><ptr target="b0184"/>,  <biblScope>26–31</biblScope></bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div type="apparatus">
             <p>
               <app loc="1"><rdg resp="b0163">Χ(ριστ)ὲ </rdg></app>
               <app loc="1"><rdg resp="b0163">θ(ε)ὲ</rdg></app>
                <app loc="1"><rdg resp="b0163">εὐλόγησον ?</rdg> <rdg resp="b0406">εὐλογή]σ(ῃ)</rdg></app>
               <app loc="3"><rdg resp="b0163">ἄνω πόλεως</rdg></app> 
              <app loc="6"><rdg resp="b0181 b0184">τουρμάρχου</rdg></app>
                <app loc="7"><rdg resp="b0163 b0406">Θεοδωρῶ</rdg></app>
                <app loc="8"><rdg resp="b0163">ξωο´</rdg> <rdg resp="b0406">ξωθ´</rdg> </app>
            </p>
         </div>
         <div type="translation" xml:lang="ru">
            <p>Господи Иисусе Христе, Бог наш, спаси создавших эту крепость. Построена эта башня всегорода почтенной 
               Пойки при помощи Божьей и святого Димитрия и при содействии всечестнейшего нашего Хуитана сотника, всякой чести; 
               и обновление Феодоро: вместе с Пойкой построены вместе в 6809 (или: 6870) году.</p>
         </div>
         <div type="translation" xml:lang="en">
            <p>Lord Jesus Christ, our God, save the constructors of this fortress. This tower of the honorable united-city of Poeka was built with the help of God and
            Saint Demetrios, and with the assistance of our most honorable centurion Chuitanes, of every honor; and the renovation of Theodoro with Poeka: they were built
            together with Poeka in the year 6809 (or: 6870).</p>
         </div>
         <div type="commentary" xml:lang="ru">
            <p> Памятник был вторично использован в стенке гробницы в большой базилике Мангупа, где и был открыт в 1913 г.Р.Х. Лепером. Известняковый блок несет на себе 
               следы пожара, на лицевой стороне камня выщербины. Дальнейшие повреждения, к счастью небольшие, камень претерпел при транспортировке и во время нахождения 
               в Херсонесском музее. Фотоснимок из статьи Малицкого 1933 г. показывает практически те же утраты, что и сегодня.</p>
                <p> По своему внешнему облику надпись Хуитана относится к раннему этапу феодоритской эпиграфике (XIV в.): обычный поздневизантийский шрифт с вытянутыми 
                   и угловатыми буквами (а не выпуклой вязью, характерной для XV в.), рамка в виде одинарной линии по краям лицевой стороны. Отсутствие специальной 
                   обработки на всех гранях блока, кроме лицевой, предполагает помещение камня в стену какой-то постройки, судя по контексту надписи — башни.</p>
                <p> 1. Редкий пример использования инвокативной формулы Κ(ύρι)ε ὁ θ(εό)ς, σῶσον см. в Ševčenko 1966, 262, № 3 (Синай, 548–565 гг.).</p>
                <p> 3. Малицкий понимает ΠΑΝΠΟΛΕΩΣ как πάνω πόλεως, что неправдоподобно как в грамматическом (в этом достаточно грамотно тексте должно было бы 
                   стоять ἄνω), так и эпиграфическом отношении (сокращение омеги было бы обозначено титлом). Ошибочное чтение Малицкого породило теорию о разделении 
                   Мангупа на две части: верхнюю крепость Пойку и нижний город Феодоро. Возможно, мы имеем здесь дело с сокращением какого-то эпитета, начинающегося 
                   с παν-“все-“: например, πανευδαίμων “всесчастливый”, который мог быть заимствован из стандартного обозначения Константинополя. С другой стороны, 
                   слово πανπόλεως “всегород” может быть этимологической диссимиляцией из παμπόλεως, встречающегося всего 2 раза: однажды в значении «общий для всех 
                   городов» (Scholia in Sophoclem, Ant., 614), а другой раз —«величайший из городов» (Oracula Sibyllina 5, 434). В нашем случае второе значение вполне 
                   уместно. Еще один вариант трактовки этого термина был предложен нам С.В. Харитоновым в устной беседе: Бойко-Пойка являлась, вероятно, чем-то вроде 
                   синойкии нескольких поселений вокруг храма Спасителя, окруженных единой системой стен (Домбровский 1968), — в этом контексте термин «всегород» можно 
                   понимать как «объединенный город» (ср. синойкию Мегалополя в Аркадии).</p>
                <p> Эпитет Пойки τετιμημένη известен в поздневизантийское время применительно к монастырям (например, в Мистре). Он может быть параллелью к устойчивому 
                   эпитету Феодоро — «богохранимый» (<ref type="inscription">V 13</ref>, <ref type="inscription">V 163</ref>, <ref type="inscription">V 168</ref>).</p>
                <p> 6–8. В этих строках затруднителен синтаксис: колоны в тексте стоят слишком часто, разделяя как отдельные фразы, так и их несамостоятельные части. 
                   С другой стороны, отсутствие колона заставляет отнести выражение μετὰ τὸν Ποΐκαν к слову «построены», а не к предыдущему «обновление Феодоро». 
                   Последнее обстоятельство заставляет переводить это выражение как «вместе с Пойкой», а не «после Пойки». Сбивка в падежах (номинатив после генетива) 
                   не должна смущать: ближайшая параллель ей находится в надписи князя Алексея 1427 г. с того же Мангупа:κυροῦ Ἀλεξίου, αὐθέντου πόλεως Θεοδωροῦς καὶ 
                   παραθαλασίας καὶ κτήτωρ. Выше же следует, вероятно, видеть эпитет строителя Хуитана «почтенный и обновление (т.е. обновитель) Феодоро».  </p>
                <p> 6. Для имени Хуитан была предложена готская этимология (см. Мыц 2009), от слова со значением «белый». Предложенное Мыцом восстановление «турмарха» 
                   опровергается как числовым титлом над ро, так и недостаточностью последующей лакуны сразу для трех букв: мю, альфы и ро. Наличие сотников на Мангупе 
                   XIV в. подтверждается и <ref type="inscription">V 170</ref>.</p>
                <p> 7. Слово ἀνακαινισμὸς имеет, с одной стороны, значение а «обновление-освящение» (Lampe, s.v.), т.е. речь должна идти об инаугурации построенной 
                   Хуитаном крепости. С другой стороны, в <ref type="inscription">V 13</ref> глагол с этим корнем употреблен для описания именно возобновления крепости.  </p>
                <p> Город Пойка традиционно связывается с горой Бойка и находящимся на ней храмом Спасителя (Сотира). Каким же образом надпись с Бойки, расположенного
                   в 18 км от Мангупа, попала в кладку гробницы в базилике? Одной из причин отсутствие камня на предназначенном ему месте могут быть указанные выше следы 
                   пожара — попав в огонь еще до своей установки, он естественно стал пригоден только в качестве строительного материала. Нам известно еще лишь один 
                   памятник ранней феодоритской эпиграфики, похожий по своему облику на наш — надгробие Карамания (<ref type="inscription">V 181</ref>). Профессия резчика по камню в XIV в. была, 
                   по-видимому, довольно редкой, так что разумнее было изготовить торжественную, а значит высококачественную надпись для Пойки при феодоритском дворе, 
                   в Мангупе, и затем доставить ее на место, чего не произошло из-за пожара, в который попала надпись, или по какой-то другой причине (например, в силу 
                   изменения политической ситуации и падения сотника Хуитана).</p>
                <p>8. Малицкий восстанавливал ἐπὶ ἔτ(ει) вм. стандартного для надписей Горного Крыма (см. <ref type="introduction">III.1.C.b</ref>) ἐπὶ ἔτ(ους). Одну из самых сложных проблем составляет 
                   точная датировка надписи. Малицкий без всяких сомнений читал ςωο´ “6870”, т.е. 1361–1362 г. по Р.Х. На этом чтении основаны исторические выводы как 
                   самого Малицкого, так и других ученых относительно исторического контекста памятника. Недавно нами была предложена другая попытка прочтения даты: 
                   ςωθ´ “6809”, т.е. 1300–1301 гг. по Р.Х. Такая поправка основывалась на осмотре надписи при искусственном освещении в помещении херсонесского лапидария.
                   Повторно изучив надпись и при искусственном, и при естественном освещении, мы пришли к следующему выводу: черта в конце строки может восприниматься и 
                   как продолжение поперечной гасты теты с хорошо различимым апексом, и как продолжение трещины, пересекающей конец последней строки надписи. На снимке 
                   Малицкого видна как трещина, так и выщербина, приходящаяся на левую половину теты. Действительно, в тексте надписи поперечная гаста никогда не выходит 
                   за пределы теты, однако необходимо учитывать, что при написании даты буквы принимают зачастую более пышные формы: это доказывает растянутая в ширину и 
                   незамкнутая омега. Итак, в настоящей момент с равной вероятностью может быть восстановлена и та, и другая дата, что не может не влиять на оценку 
                   исторического фона надписи.</p>
         </div>
         <div type="commentary" xml:lang="en">
            <p>Mangup Leper Malitsky</p>
             <p>3. Malitsky Theodoro Poeka S.V. Kharitonov Boiko-Poeka O.I. Dombrovsky Megalopolis Arkadia</p>
             <p>Poeka Mystras Theodoro</p>
             <p>6-8. Mangup Theodoro</p>
             <p>6. Myts Mangup</p>
             <p>Poeka Boika Mangup</p>
             <p>8. Malitsky</p>
         </div>
         <div type="edition" xml:lang="grc" xml:space="preserve">
            <ab>
               <lb n="1"/><persName type="divine" key="kyrios"><roleName><w lemma="κύριος"><expan><abbr>Κ</abbr><ex>ύρι</ex><abbr><supplied reason="lost">ε</supplied></abbr></expan></w></roleName>
                  <name nymRef="Ἰησοῦς"><expan><abbr>Ἰ</abbr><ex>ησο</ex><abbr>ῦ</abbr></expan></name>
               <supplied reason="lost"><name nymRef="Χριστός"><expan><abbr>Χ</abbr><ex>ριστέ</ex></expan></name></supplied></persName>, 
               <w lemma="ὁ">ὁ</w> <w lemma="θεός"><expan><abbr>θ</abbr><ex>εὸ</ex><abbr>ς</abbr></expan></w> 
               <w lemma="ἐγώ"><expan><abbr>ἡμ</abbr><supplied reason="lost"><ex>ῶν</ex></supplied></expan></w>,
               <w lemma="σῴζω"><expan><abbr><supplied reason="lost">σῶ</supplied>σ</abbr><ex>ον</ex></expan></w> 
               <w lemma="ὁ">τ<supplied reason="lost">οὺ</supplied>ς</w> <w lemma="θεμελιόω">θεμε<lb n="2" break="no"/>λιώσαντας</w> <w lemma="ὁ">τὸ</w> <w>τῖχο<supplied reason="lost">ς·</supplied></w> 
               <w lemma="κτίζω"><supplied reason="lost">ἐκ</supplied>τίσθη</w> <w lemma="ὁ">ὁ</w> <w lemma="πύργος">πύρ<lb n="3" break="no"/>γος</w> <w lemma="οὗτος"><expan><abbr>τοῦτ</abbr><ex>ος</ex></expan></w> <w lemma="ὁ">τῆς</w>
               <w lemma="πάμπολις">πανπόλεος</w> <w lemma="τιμάω">τετιμημένης</w> <placeName key="poeka">Πο<lb n="4" break="no"/>ΐκας</placeName> <w lemma="διά">διὰ</w>
               <w lemma="βοήθεια"><expan><abbr>βοηθί</abbr><ex>α</ex><abbr>ς</abbr></expan></w> <w lemma="ὁ">τοῦ</w>
               <w lemma="θεός"><expan><abbr>θ</abbr><ex>εο</ex><abbr>ῦ</abbr></expan></w> <w lemma="καί">καὶ</w> <w lemma="ὁ">τοῦ</w>
               <persName type="divine" key="stdimitrios"><roleName><w lemma="ἅγιος">ἁγίου</w></roleName> <name nymRef="Δημήτριος">Δημητρίου</name></persName>
               <lb n="5"/><w lemma="καί">καὶ</w> <w lemma="συνδρομή"><expan><abbr>συνδρομ</abbr><ex>ῆς</ex></expan></w> 
               <w lemma="ὁ">τοῦ</w> <w lemma="παντίμιος"><supplied reason="lost">παν</supplied>τιμιωτάτου</w> <w lemma="ἐγώ">ἡμῶν</w>
               <lb n="6"/><persName type="attested" ref="#person222"><name>Χουϊτάνη</name></persName> <w lemma="ὁ">τοῦ</w>
               <w lemma="ἑκατόνταρχος"><expan><ex>ἑκατοντ</ex><abbr><supplied reason="lost">άρ</supplied>χου</abbr></expan></w>, 
               <w lemma="πᾶς">πάσης</w> <w lemma="τιμή"><expan><abbr>τιμ</abbr><ex>ῆ</ex><abbr>ς</abbr></expan></w>·
               <w lemma="καί"><expan><abbr>κ</abbr><ex>αὶ</ex></expan></w> <w lemma="ὁ">ὁ</w> <w lemma="ἀνακαινισμός"><expan><abbr>ἀνα<lb n="7" break="no"/>καιν</abbr><ex>ισ</ex><abbr>μὸς</abbr></expan></w> <w lemma="ὁ">τῆς</w>
               <placeName key="theodoros"><expan><abbr>Θεοδωρ</abbr><ex>οῦς</ex></expan></placeName> <w lemma="μετά">μετὰ</w> 
               <w lemma="ὁ">τὸν</w> <placeName key="poeka">Ποΐκαν</placeName>· <w><expan><abbr>ἔκτ</abbr><ex>ισ</ex><lb n="8" break="no"/><abbr>θαν</abbr></expan></w> <w lemma="ὁμοῦ">ὁμοῦ</w> <w lemma="ἐπί">ἐπὶ</w> 
               <date><w lemma="ἔτος"><expan><abbr>ἔτ</abbr><ex>ους</ex></expan></w> 
                  <app type="alternative"><lem><num value="6809">ςω<unclear>θ</unclear></num></lem>
                     <rdg><num value="6870">ςω<unclear>ο</unclear></num></rdg></app></date>.
            </ab>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>