<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/dev/ircyr-checking.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
             <title xml:lang="ru">Посвящение Посидея, сына Посидея, Зевсу Атабирию.</title>
             <title xml:lang="en"></title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>King's College London</authority>
            <idno type="filename">﻿L002</idno>
            <idno type="IM-2014-number">ipe670</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><country>Ukraine</country>
                  <altIdentifier xml:lang="ru">
                     <repository></repository>
                     <idno>50604.</idno>
                  </altIdentifier>
                  <altIdentifier xml:lang="en">
                     <repository></repository>
                     <idno></idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     <seg xml:lang="ru">Посвятительная надпись.</seg>
                     <seg xml:lang="en"></seg>
                  </summary>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <objectType xml:lang="ru">Постамент.</objectType>
                           <objectType xml:lang="en"></objectType>
                           <material xml:lang="ru"></material>
                           <material xml:lang="en"></material>
                           <p xml:lang="ru">Поверхность постамента со всех сторон тщательно обработана. Левый нижний угол сбит. На верхней плоскости впереди углубление в виде стопы длиной 16 см; сзади него два небольших округлых гнезда, предназначенные для крепления статуи. На лицевой грани двухстрочная надпись.</p>
                           <p xml:lang="en"></p>
                           <dimensions>
                              <height>40</height>
                              <width>60</width>
                              <depth>48</depth>
                           </dimensions>
                        </support>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout>
                           <seg xml:lang="ru"></seg>
                           <seg xml:lang="en"></seg>
                        </layout>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote>
                        <seg xml:lang="ru"></seg>
                        <seg xml:lang="en"></seg>
                        <height unit="cm">1,5-1,8.</height>
                     </handNote>
                  </handDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origPlace>
                        <seg xml:lang="ru">«Неаполь Скифский».</seg>
                        <seg xml:lang="en"></seg>
                     </origPlace>
                     <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" evidence="Палеография археологический_контекст">
                        <seg xml:lang="ru">Середина - вторая половина II в. до н.э.</seg>
                        <seg xml:lang="en"></seg>
                     </origDate>
                  </origin>
                  <provenance type="found">
                     <seg xml:lang="ru">
                        <placeName type="ancientFindspot">Керменчик (совр. Симферополь).</placeName>
                        <rs type="circumstances">Обнаружена случайно в 1827 г. в южной части городища при добыче строительного камня в Керменчике; куплена А.И. Султан-Крым-Гиреем и передана им И.П. Бларамбергу.</rs>
                        <rs type="context"></rs>
                     </seg>
                     <seg xml:lang="en">
                        <placeName type="ancientFindspot"></placeName>
                        <rs type="circumstances"></rs>
                        <rs type="context"></rs>
                     </seg>
                  </provenance>
                  <provenance type="observed">
                     <seg xml:lang="ru">ОАМ НАНУ.</seg>
                     <seg xml:lang="en"></seg>
                  </provenance>
                  
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-01-31" who="AGi">programmatically created XML from Word docs</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface>
         <graphic url="">
            <desc xml:lang="en"></desc>
            <desc xml:lang="ru"/>
         </graphic>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliography">
            <!-- Издания -->
            <listBibl>
               <bibl>Blaramberg 1831 (= Бларамберг 1889, 60)</bibl>
               <bibl>CIG II 2103b (А. Бек по копиям Келера и Бларамберга)</bibl>
               <bibl>IOSPE I (1885), 242</bibl>
               <bibl>IOSPE I2 670</bibl>
               <bibl>Соломоник 1962, 36</bibl>
               <bibl>Зайцев 2003, 50, № 4.</bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div type="bibliography" subtype="commentaries">
            <!-- Комментарии -->
            <listBibl>
               <bibl>Minns 1913, 463</bibl>
               <bibl>Bull. ép. 1965, 272</bibl>
               <bibl>Κοντορίνη 1981</bibl>
               <bibl>Vinogradov 1997, 68</bibl>
               <bibl>Трейстер 1999, 136, № 2(18)</bibl>
               <bibl>Hupe 2003, 293.</bibl>
            </listBibl>
         </div>
            <div type="apparatus">
               <listApp>
                  <app><note>Legit Blaramberg 1831.</note></app>
               </listApp>
            </div>
            <div type="translation" xml:lang="ru">
               <p>Посидей, сын Посидея, (посвятил) Зевсу Атабирию благодарственный дар.</p>
            </div>
            <div type="translation" xml:lang="en">
               <p></p>
            </div>
            <div type="commentary" xml:lang="ru">
               <p>Засвидетельствованный этой надписью культ Зевса Атабирия относится к числу родосских культов. Его название происходит от расположенной на территории Камироса самой высокой горы Родоса Ἀτάβυρις (Ἀταβύριον), где находилось его главное святилище. За пределами Родоса и родосской Переи культ практически не получил распространения. Подробнее см. Hupe 2003, 293 (автор характеризует этот культ как «eine rein ortsgebundene Erscheinung». </p>
               <p>	По поводу Посидея, сына Посидея, см. также ниже №№ <ref>ipe671</ref>, <ref>ipe672</ref>, <ref>СА1960</ref>.</p>
               <p>Поскольку ни в одной из дошедших надписей не указывается этникон Посидея, вопрос о его происхождении стал предметом продолжительной дискуссии. Уже И.П. Бларамберг (1889, 61, 65) на том основании, что божества, упомянутые в опубликованных им двух надписях Посидея, Зевс Атабирий и Афина Линдия, связаны преимущественно с Родосом, счел Посидея родосцем. Позднее это мнение было повторено А. Бëком (CIG II 2103b) и принято Латышевым (1887, 132)1. В то же время посвящение почитаемому ольвиополитами Ахиллу, равно как и обнаруженные в Ольвии посвящение Посидея Афродите Эвплии, а также фрагментарные декреты II в. до н.э. из Коса (IOSPE I2 77 = IG XII 4,1, 89) и Тенедоса (IOSPE I2 78), где сохранилось в первом случае имя чествуемого ольвиополита Ποσίδε[ος – – – ]ου, а во втором – патронимик [Ποσι]δ̣έου, дают основания видеть в нем гражданина Ольвии. На такую возможность указал уже Миннз, отметив, что наличие посвящений Посидея родосским божестам не является достаточным основанием для того, чтобы считать его родосцем. По его мнению, Посидей поддерживал торговые связи с островами у побережья Малой Азии, прежде всего с Родосом, который вел оживленную торговлю вином с Ольвией, о чем свидетельствуют многочисленные находки там родосских амфорных клейм2. </p>
               <p>	В пользу ольвийского происхождения Посидея в дальнейшем приводились весомые аргументы. Ж. и Л. Роберы (Bull.ép. 1965, 272, p. 136) отметили, что личное имя Ποσίδεος не засвидетельствовано на Родосе, но представлено в ономастиконе Ольвии эллинистической эпохи3. Почитание Посидеем божеств родосского пантеона объясняется, по их мнению, его торговыми контактами. Указав на ольвийское посвящение Афродите Евплии (IOSPE I2 168), почитаемой в Эгеиде богине мореплавания, они видели в нем крупного торговца, который мог быть членом одной из торговых ассоциаций, поддерживавших оживленные отношения с Родосом (в том же духе Κοντορίνη 1981). В дополнение к сказанному Ю.Г. Виноградов справедливо обратил внимание на то, что в случае родосского происхождения Посидея в почетных декретах Коса и Тенедоса (IOSPE I2 77 и 78) следовало бы ожидать обозначение его демотикона как ‘Ρόδιος ὁ καὶ Ὀλβιοπολίτας с указанием на первом месте полиса, из которого он происходил (Виноградов 1989, 243; ср. Bull. ép. 1990, 578). </p>
               <p>	Приведенные доводы подкрепляются историческим контекстом. О тесных связях между царем Скилуром и ольвиополитами говорят монеты скифского правителя, чеканенные в Ольвии (Зограф 1951, 137; Фролова 1964, 44; Виноградов 1989, 231) и, возможно, данные эпиграфики (ольвийская проксения II в. до н.э., SEG 57, 72318, и стихотворная эпитафия Аргота из «Неаполя Скифского», № Арх <ref>2003</ref>). Среди центров античного Северного Причерноморья наиболее интенсивные торговые связи с Родосом засвидетельствованы именно для Ольвии (ср. комментарий к № <ref>ipe340</ref>). Равным образом археологические данные свидетельствуют о несомненном преобладании в «Неаполе» родосского импорта (Зайцев 2003, 13), попадавшего туда, очевидно, при ольвийском посредничестве . Таким образом, на основании имеющихся данных наиболее вероятным представляется мнение, что по происхождению Посидей, сын Посидея, был гражданином Ольвии.</p>
            </div>
            <div type="commentary" xml:lang="en">
               <p></p>
            </div>
            <div type="edition" xml:lang="grc" xml:space="preserve">
               <ab>
                  		Διὶ Ἀταβυρίωι Ποσίδεος Ποσιδέου
                  		       χαριστήριον
               </ab>
            </div>
      </body>
   </text>
</TEI>