<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/dev/ircyr-checking.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
             <title xml:lang="ru">Метрическая эпитафия Аргота</title>
             <title xml:lang="en"></title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>King's College London</authority>
            <idno type="filename">﻿L008</idno>
            <idno type="IM-2014-number">Арх2003</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><country>Ukraine</country>
                  <altIdentifier xml:lang="ru">
                     <repository></repository>
                     <idno>без №.</idno>
                  </altIdentifier>
                  <altIdentifier xml:lang="en">
                     <repository></repository>
                     <idno></idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     <seg xml:lang="ru">Эпитафия.</seg>
                     <seg xml:lang="en"></seg>
                  </summary>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <objectType xml:lang="ru">Стела.</objectType>
                           <objectType xml:lang="en"></objectType>
                           <material xml:lang="ru"></material>
                           <material xml:lang="en"></material>
                           <p xml:lang="ru">Сохранилась главным образом верхняя левая часть плиты, расколотой на более чем двести фрагментов. Лицевая и боковые стороны тщательно обработаны, эпиграфическое поле отшлифовано. Вверху украшена профилированным карнизом, на котором сохранились остатки росписи. Поле надписи располагается в верхнем левом углу лицевой стороны, справа ограничено рельефным изображением вертикально поставленного копья с длинным наконечником. Расположение одного обломка размером 3,5/5/3 см с одной сохранившейся буквой (фр. a) не поддается точному определению. Вероятно, к этому памятнику относился утерянный фрагмент рельефа из раскопок 1950 г. с изображением мужской головы в шлеме или остроконечной шапке, щита (?), головы лошади и вертикально поставленного древка копья (Виноградов, Зайцев 2003, рис. 3, 2).</p>
                           <p xml:lang="en"></p>
                           <dimensions>
                           78/64/12 (эпиграфическое поле - 20/55).
                           </dimensions>
                        </support>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout>
                           <seg xml:lang="ru"></seg>
                           <seg xml:lang="en"></seg>
                        </layout>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote>
                        <seg xml:lang="ru">Буквы ровные, тщательно вырезанные, на концах украшены утолщениями и черточками. Α с ломаной перекладиной, Θ с точкой, удлиненные горизонтальные линии Γ, Π, Τ, круглые буквы немного меньше габарита строки, наклонные Κ укорочены, боковые линии Μ слегка раздвинуты, Π с короткой правой вертикалью и верхней поперечной, выступающей за боковые линии, Σ с параллельными верхними и нижними гастами, широкая Ω с почти круглой дугой и длинными боковыми линиями.</seg>
                        <seg xml:lang="en"></seg>
                        <height unit="cm">1-1,4 (межстрочный интервал - 1,5 см).</height>
                     </handNote>
                  </handDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origPlace>
                        <seg xml:lang="ru">«Неаполь Скифский».</seg>
                        <seg xml:lang="en"></seg>
                     </origPlace>
                     <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" evidence="">
                        <seg xml:lang="ru">II в. до н.э. (скорее всего его третья четверть). Обоснование датировки: Палеография, археологический и исторический контекст.</seg>
                        <seg xml:lang="en"></seg>
                     </origDate>
                  </origin>
                  <provenance type="found">
                     <seg xml:lang="ru">
                        <placeName type="ancientFindspot">Керменчик (совр. Симферополь).</placeName>
                        <rs type="circumstances">Найдена в 1999 г. в ходе раскопок Ю.П. Зайцева у центральных ворот в юго-западной части Южного дворца в верхнем слое старого отвала на краю вырубленного в скале котлована, где реконструируется монументальный героон, датирующийся концом 130-х гг. до н.э.</rs>
                        <rs type="context"></rs>
                     </seg>
                     <seg xml:lang="en">
                        <placeName type="ancientFindspot"></placeName>
                        <rs type="circumstances"></rs>
                        <rs type="context"></rs>
                     </seg>
                  </provenance>
                  <provenance type="observed">
                     <seg xml:lang="ru">Историко-археологический заповедник «Неаполь Скифский».</seg>
                     <seg xml:lang="en"></seg>
                  </provenance>
                  
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-01-31" who="AGi">programmatically created XML from Word docs</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface>
         <graphic url="">
            <desc xml:lang="en"></desc>
            <desc xml:lang="ru"/>
         </graphic>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliography">
            <!-- Издания -->
            <listBibl>
               <bibl>Виноградов, Зайцев 2003 (SEG 53, 775)</bibl>
               <bibl>Зайцев 2003, 52, № 17.</bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div type="bibliography" subtype="commentaries">
            <!-- Комментарии -->
            <listBibl>
               <bibl>Сидоренко 2005 (SEG 56, 889</bibl>
               <bibl>в настоящей публикации нашли отражение только те из предложенных автором дополнений,  которые удовлетворяют требованиям древнегреческой грамматики и метрики)</bibl>
               <bibl>Müller 2012, 400, № 23.</bibl>
            </listBibl>
         </div>
            <div type="apparatus">
               <listApp>
                  <app><note>Восстановления, не отраженные в критическом аппарате, принадлежат edd. pr. в работе В(иноградов), З(айцев) 2003. Незначительные расхождения с ed. pr. не отмечены.</note></app>
                  <app><note>Стк. 2: на камне после [Ἀ]ργότο̣υ кружок-разделитель. </note></app>
                  <app><note>Стк. 3: [αἰ]ζ̣η̣οῖς δὲ λιπόντα ποθὴν προσ[ήκοντα] ἄ̣γε̣υ̣ς - В(иноградов), З(айцев); конец стк. составляет фрагмент, на котором видна Σ и нижняя часть двух букв; не исключено, однако, что фрагмент мог располагаться чуть ниже и относиться к концу стк. 4.</note></app>
                  <app><note>Стк. 4: [εἵ]νεκεν Ἑλλάνων στέργε φιλο[φροσύνης] - В., З. со ссылкой на Hdt. 5.92: φιλοφροσύνης τοῦ πατρός;   я не исключаю, что обломок с Σ и следами двух букв перед ней, который edd. pr. помещают в конец стк. 3, мог относиться к концу стк. 4, в этом случае следует писать φιλο[φροσύνη]ς̣.</note></app>
                  <app><note>Стк. 5: после Ι видна верхняя часть вертикали, перед Π - верх наклонной;  [π]ο̣λλὰ δὲ κ̣[αὶ ἰ]σ̣χ̣ῦ̣σ̣ι̣ [προ]κ̣αμὼ[ν πάτρης ἐπὶ πλήθει] - В., З.</note></app>
                  <app><note>Стк. 6: после Π видна нижняя часть вертикали, затем верх двух вертикальных гаст; Θ̣ρ̣αικῶν Μαιω[τῶν τ’ Ἄρει] ὄ̣π̣ι̣ν̣ κ̣ί̣δα[σεν] - В., З.</note></app>
                  <app><note>Стк. 7: [ἔφυσεν] - В., З., однако в конце стк. после Ε виден след наклонной гасты (Χ или Υ). </note></app>
                  <app><note>Стк. 8: я не исключаю θ[ρ]έψ[αντος (?) πι]νυτοῦ, однако в этом случае синтаксис фразы не поддается даже приблизительному восстановлению; θ[ρ]έψ[ας δ’ ἀντί] νυ τοῦ παιδὸς Ἰδ[ανθέμιδος (?)] - В., З.</note></app>
               </listApp>
            </div>
            <div type="translation" xml:lang="ru">
               <p>Эту каменную гробницу многославного Аргота [поставил] владыка богатой конями Скифии. (Его), оставившего печаль (по себе) [могучим (мужам) ---], он (т.е. владыка Скифии) любил по причине [дружеского расположения ?] к эллинам. Совершив многое, (---) он (т.е. Аргот) [укротил --- (войско) ?] фракийцев [и] меотов. Шестьдесят сыновей и стольких же дочерей [---] мудрого сына [---]</p>
            </div>
            <div type="translation" xml:lang="en">
               <p></p>
            </div>
            <div type="commentary" xml:lang="ru">
               <p>	Надпись представляет собой метрическую эпитафию, установленную не названным по имени «владыкой Скифии» (ὁ Σκυθίης κοίρανος в стк. 2) в память о некоем Арготе в его усыпальнице-герооне, где она и была обнаружена. Героон, частью которого являлась рассматриваемая стела, археологически датируется вскоре после пожара 135-130 г. до н.э. (Зайцев 2003, 24; 43; 53).  Не исключено, что отсутствие в стихотворном тексте имени царя, поставившего памятник объясняется наличием на памятнике еще одной, прозаической, надписи, в которой были полностью названы имена и погребенного, и «владыки Скифии», воздвигшего монумент1. </p>
               <p>	В стк. 1 edd. pr. справедливо отдали предпочтение восстановлению формы переходного глагола ἔ[στησεν] (« он (т.е. владыка Скифии) поставил») перед непереходным [ἕ]στηκα («я (т.е. надгробный памятник) стою»), но при этом отнесли и «все последующие сказуемые, соответственно деяния, не к погребенному, а к лицу, от имени которого была воздвигнута гробница» и которого они склонны отождествлять с скифским царем Скилуром. Такое построение эпитафии было бы крайне необычным, если не беспрецедентным. На мой взгляд, нет препятствий, чтобы все перечисленные в эпитафии действия за исключением ἔ[στησεν] («поставил (памятник)») в стк. 1 и στέργε в стк. 4 «(любил (умершего)») относились к погребенному Арготу.</p>
               <p>	Антропоним Ἀργότας в стк. 2 ([Ἀ]ργότο̣υ) является скифским именем (Тохтасьев 2005, 84; 93),  засвидетельствованным в ольвийской (Виноградов 1980, 97 = Vinogradov 1997, 619 f.; Dubois, IGDOlbia 4) и боспорской эпиграфике (КБН 75; ср. также сарматское ЛИ Ἀργόδας в КБН 510). Еdd. pr. было высказано предположение о тождестве Аргота данной эпитафии с упоминаемым в посвящении пантикапейского фиаса (КБН 75) Арготом, мужем боспорской царицы Камасарии, вдовы Перисада III и матери Перисада IV (Виноградов, Зайцев 2003). Это мнение хорошо согласуется с гипотезой о тесных династических связях между царскими семьями Боспора и Скифии во II в до н.э. Еще до открытия этой эпитафии ее сформулировал Ю.Г. Виноградов на основе анализа обнаруженного в Пантикапее посвящения дочери Скилура Сенамотис за царя Перисада V и уже упомянутой надписи КБН 75, в которой фигурируют Перисад IV, Камасария и Аргот. Согласно этой гипотезе, Аргот происходил из среды скифской знати, а скорее всего - из правящего клана Скифского царства (Виноградов 1987, 61). По поводу дополнения Σκυθίης ἱ̣ππο̣βό̣[του] ср.  многочисленные гомеровские параллели: Ἄργεος ἱπποβότοιο, Ἤλιδος ἱπποβότοιο и т.п. </p>
               <p>	Стк. 3: Дополнение edd. pr. [αἰ]ζ̣η̣οῖς δὲ λιπόντα ποθὴν προσ[ήκοντα] ἄ̣γε̣υ̣ς  игнорирует требования метрики; чтение ἄ̣γε̣υ̣ς основано на объединении двух не соединяющихся в контакте фрагментов (упоминавшийся выше фр. a  мог относиться как к стк. 3, так и к одной из следующих плохо сохранившихся строк), наконец, полученное в результате словосочетание ποθὴν ἄγευς в контексте стк. 3 бессмысленно. Относительно употребления существительного ποθή в эпитафиях ср., например, SEG 31, 6041: σῆς ἀρετῆς πόλις ἥδε ποθὴν ἔχει;  Anth. Gr. VII 69811: ᾤχετο μουσοπόλοισι ποθὴν πάντεσσιν ἐάσας.</p>
               <p>	Стк. 4: φιλο[φροσύνης] - это восстановление в конце строки напрашивается, однако оно приводит к неожиданным выводам. Дело в том, что основной причиной, в силу которой «владыка Скифии» ценил Аргота, оказывается его (из текста с однозначностью не следует, погребенного Аргота или поставившего погребение правителя) «дружеское расположение к эллинам». Однако упоминание дружеского расположения к эллинам в качестве главного достоинства погребенного Аргота было бы уместно в том случае, если бы памятник был поставлен от имени правителя не скифского, а греческого происхождения, например, боспорского царя. Это толкование потребовало бы того допущения, что в надписи, поставленной в резиденции скифского царя «владыкой Скифии» мог именоваться иной (в данном случае греческий) правитель2, пусть даже он являлся могущественным союзником. Если же носителем Ἑλλάνων φιλοφροσύνη выступает скифский царь, то представителем эллинства должен бы был оказаться уже сам Аргот. В этом случае требует объяснения факт его погребения в царской крепости скифов. Если следовать логике сохранившегося текста, предпочтительным оказывается первый из двух вариантов, поскольку в следующем двустишии приводится пример «дружеского расположения» к эллинам со стороны не владыки Скифии, а самого Аргота, а именно его участие в военных действиях против враждебных грекам варварских племен. </p>
               <p>	В стк. 5 edd. pr. предлагают [π]ο̣λλὰ δὲ κ̣[αὶ ἰ]σ̣χ̣ῦ̣σ̣ι̣ [προ]κ̣αμὼ[ν πάτρης ἐπὶ πλήθει], однако такое чтение не полностью соответствует камню (см. крит. апп.). Присутствующее здесь выражение πόλλα καμών нередко встречается в эпитафиях эллинистического и римского времени для обозначения военных и мирных деяний умершего (ср., например, IKnidos I 102: [πολλ]ὰ περιχρυσέας ἔργα καμὼν ἀρετᾶς; IG II2 12476/12477: πολλὰ καμὼν ἐν γυμνασίοισι φιλάθλοις, SEG 18, 197 B4: καμὼν ἄλκιμ[α πολλά]; ср. SEG 45, 1874).</p>
               <p>	Стк. 6: Предлагаемое edd. pr. чтение и восстановление Θ̣ρ̣αικῶν Μαιω[τῶν τ’ Ἄρει] ὄ̣π̣ι̣ν̣ κ̣ί̣δα[σεν] за исключением двух первых слов не достаточно обосновано  эпиграфически (см. крит. апп.) и не вполне удачно с точки зрения языка (непонятная функция падежа [Ἄρει], незасвидетельствованный аорист для глагола κίδναμαι, не имеющее параллелей и вряд ли возможное выражение ὄ̣π̣ι̣ν̣ κ̣ί̣δα[σεν]). В то же время общий смысл строки не вызывает сомнений: речь идет о победе над врагами на противоположных  границах (фракийцы на западной и меоты на восточной) географической Скифии. Θ̣ρ̣αικῶν - упоминание фракийцев связано скорее всего с опасностями, которые угрожали находившейся под «протекторатом» позднескифского царства Ольвии (ср. комментарий к надписи № <ref>ipe670</ref>) со стороны соседних фракийских племен, совершавших набеги на ольвийскую территорию из-за Дуная (ср. нападения гетов начиная с III в. до н.э., которые закончились разрушением Ольвии в I в. до н.э.). Μαιω[τῶν] - поскольку меотские племена непосредственно граничили с Боспорским царством, вероятно, имеется в виду участие скифов под командованием Аргота в военных действиях против агрессивных меото-сарматских племен Приазовья (ср. Виноградов 1987, 85; Ivantchik 2004, 67).</p>
               <p>	Стк. 7: υ̣ἱεῖ̣ς δ̣[᾽ ἑξήκο]ν̣τ̣α̣ - упоминание в эпитафии многочисленного потомства edd. pr. связывают с сообщением о пятидесяти или восьмидесяти сыновьях Скилура (Strab. 7.4.3). Однако само по себе это не может служить доказательством того, что именно Скилур - безымянный «владыка Скифии». Естественно предположить, что в данном контексте речь идет о детях погребенного Аргота.</p>
               <p>	 Стк. 8: παιδὸς ΙΔ[---] - выглядит вероятным предположение edd. pr., что слово παῖς (в значении «сын») указывает на погребенного, а сохранившиеся за ним буквы ΙΔ являются началом его патронимика. В упоминающей Аргота надписи КБН 75 его отчество восстанавливается Ἰ[σάν]θου. Ю.Г. Виноградов на основании осмотра камня КБН 75 отверг это восстановление (Виноградов 1987, 61, прим. 19) и не исключил позднее (Виноградов, Зайцев 2003), что следует дополнять патронимик Ἰ[δάν]θου. Если это предположение верно3, то оно делает весьма привлекательным восстановление edd. pr. παιδὸς Ἰδ[ανθέμιδος] (vel Ἰδ[ανθέμιος] - И.М.), которые толкуют Ἰδάνθης (vel Ἴδανθος - И.М.) как гипокористик к засвидетельствованному на Березани личному имени Ἰδάνθεμις (ср. Dubois, IGDOlbia 27). Следует отметить, что указанному критерию отвечало бы и дополнение другого скифского антропонима Ἰδ[ανθύρσου] (ср. Hdt. 4.76). Однако при нынешнем состоянии текста эти предположения не могут претендовать на достоверную историческую реконструкцию.</p>
            </div>
            <div type="commentary" xml:lang="en">
               <p></p>
            </div>
            <div type="edition" xml:lang="grc" xml:space="preserve">
               <ab>
                  		Λαΐνεο̣ν τόδε σῆ̣μα μεγαυχ[ήτοι]ο̣ ἔ[στησεν]
                  		[Ἀ]ργότο̣υ ὁ Σκυθίης κοίρ̣α̣νος ἱ̣ππο̣βό̣[του]·
                  		[αἰ]ζ̣η̣οῖς δὲ λιπόντα̣ ποθὴν προσ[---------]++ς
                  	4	[εἵ]νεκεν Ἑλλάνων στέργε φιλο[φροσύνης (?)]̣·
                  		[π]ο̣λλὰ δὲ Ι̣+.+Π̣[---] κ̣αμὼ[ν -----------------]
                  		Θ̣ρ̣αικῶν Μαιω[τῶν τε ---]Ο̣Π̣+++[.] δά[μασεν (?)]
                  		υ̣ἱε̣ῖ̣ς δ̣[᾽ ἑξήκο]ν̣τ̣α̣ κ̣ό̣[ρ]α̣ς ἴσα̣ς τ̣ε +[---]
                  	8	θ̣[..]ψ[--------------] πι]νυτοῦ παιδὸς ΙΔ[---]
               </ab>
            </div>
      </body>
   </text>
</TEI>