<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/EpiDoc/Source/main/schema/schematron/ircyr-checking.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt><title xml:lang="ru">Надпись о строительстве силами римского гарнизона</title><title xml:lang="en">Building inscription of the Roman garrison</title><editor xml:id="ip" role="translator"><persName xml:lang="ru">Ирина<forename/><surname>Полинская</surname></persName><persName xml:lang="en"><forename>Irene</forename><surname>Polinskaya</surname></persName></editor></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>King's College London</authority>
            <idno type="AI2015">10.47</idno>
            <idno type="filename">1.24</idno>
            <idno type="PE">PE1000047</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><country/>
                  <altIdentifier xml:lang="ru">
                     <repository>Одесский археологический музей</repository>
                     <idno>88366</idno>
                  </altIdentifier>
                  <altIdentifier xml:lang="en">
                     <repository>Odessa Archaeological Museum</repository>
                     <idno>88366</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary corresp="document-search.xml#doc1">
                     <seg xml:lang="ru">Строительная надпись.</seg>
                     <seg xml:lang="en">Building inscription.</seg>
                  </summary>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <objectType xml:lang="ru" ref="monument-search.xml#mon6">Блок.</objectType>
                           <objectType xml:lang="en">Block.</objectType>
                           <material xml:lang="ru" ref="material-search.xml#m1">Мрамор белый с серыми прожилками.</material>
                           <material xml:lang="en">Marble, white with gray veins.</material>
                           <p xml:lang="ru">На лицевой стороне греческая надпись (<ref type="inscription">I 23</ref>), на оборотной латинская надпись, 
                              нанесенная при вторичном использовании. 
                              Лицевой и оборотный фасы отшлифованы, остальные оббиты. Лицевой фас ровный. На оборотном фасе имеется горизонтальная 
                              площадка шириной 9-10 см, затем плоскость идет на сужение. В центре фрагмента находится круглый след (диаметр 10 см) 
                              какого-то объекта, для которого блок служил базой при третьем использовании; он повредил латинскую надпись, 
                              нанесенную при вторичном использовании.</p>
                           <p xml:lang="en">On the front: Greek inscription (<ref type="inscription">I 23</ref>), on the back: Latin inscription, made in secondary usage of the block. 
                              The front and back are polished, the rest are broken off. The front is even; on the back there is an flat area  9-10cm wide, below which the surface recedes towards 
                              front, so that the block becomes thinner. In the center, a circular depression (Diam. 10cm) from an object that rested on the base in tertiary usage. 
                              The circle damaged the Latin inscription.</p>
                           <dimensions>
                              <height unit="cm">28,2</height>
                              <width unit="cm">36,6</width>
                              <depth unit="cm">15,3-16,7</depth>
                           </dimensions>
                        </support>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout>
                           <seg xml:lang="ru">Оборотная сторона блока. Надпись повернута на 180° по отношению к греческой надписи на лицевой стороне. 
                              Центр поля поврежденм круглым следом объекта, для которого блок служил базой при вторичном использовании. 
                              Латинская надпись нанесена без учета профилировки блока, что, очевидно, свидетельствует о ее вторичном характере. 
                              Оббито со всех сторон.</seg>
                           <seg xml:lang="en"><rs type="execution" ref="execution.xml#scalpro"/> On the back. The text is at 180° angle to the Greek text on the front. The center of the epigraphic field is damaged by a circular depression 
                              from an object that rested on the base in tertiary usage. The Latin text is inscribed without regard to the profile of the block, suggesting seconday usage. 
                           Broken off on all sides.</seg>
                           <dimensions>
                              <height unit="cm">27,5</height>
                              <width unit="cm">34,6</width>
                           </dimensions>
                        </layout>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote>
                        <seg xml:lang="ru">Буквы вырезаны глубоко, ровно и тщательно, украшены небольшими апексами.
                           Среднее расстояние между строк: 1,0.</seg>
                        <seg xml:lang="en">Deeply, evenly and neatly cut letters, adorned with light serifs. Average distance between lines: 1,0cm.</seg>
                        <height unit="cm">10,5 (line 1), 9,6 (line 2), 6,0 (line 3, but not fully preserved).</height> 
                     </handNote>
                  </handDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origPlace ref="origPlace.xml#p061">
                        <seg xml:lang="ru">Тира.</seg>
                        <seg xml:lang="en">Tyras.</seg>
                     </origPlace>
                     <origDate notBefore="0114" notAfter="0117" evidence="Титулатура палеография">
                        <seg xml:lang="ru">114-117 гг. н.э.</seg>
                        <seg xml:lang="en">114-117 C.E.</seg>
                     </origDate>
                  </origin>
                  <provenance type="found">
                     <seg xml:lang="ru">
                        <placeName type="ancientFindspot" ref="findspot.xml#belgorod-dnestrovsky">Белгород-Днестровский, Одесская область, Украина.</placeName>
                        <rs type="circumstances">Случайная находка, сделана В.П. Пушкаревым в 1982 г. и передана им в музей. Полевой номер БД-82, № 58.</rs>
                        <rs type="context">Вторичный. В первом дворе крепости (после снятия турецкой насыпи), в районе башни Пушкина,</rs>
                     </seg>
                     <seg xml:lang="en">
                        <placeName type="ancientFindspot">Belgorod-Dnestrovsky.</placeName>
                        <rs type="circumstances">Random find by V.P. Pushkarev in 1982. The latter passed it on to the museum. Field catalogue number БД-82, № 58.</rs>
                        <rs type="context">In secondary context; in the first courtyard of the fortress (after the removal of the Turkish {mound?} {sand bank?}, in the area of Pushkin Tower.</rs>
                     </seg>
                  </provenance>
                  <provenance type="observed">
                     <seg xml:lang="ru">Одесса.</seg>
                     <tei:seg xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="en">Odessa.</tei:seg>
                  </provenance>
                  <provenance type="observed" subtype="autopsy">
                     <seg xml:lang="ru">А.И. Иванчик, <date when="2007-08">август 2007</date>.</seg>
                     <seg xml:lang="en">A.I. Ivantchik, <date when="2007-08">August 2007</date>.</seg>
                  </provenance>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <xi:include href="encoding-desc.xml">
     <xi:fallback><!--encodingDesc should have been included here--></xi:fallback>
     </xi:include>
      
      <revisionDesc>
         <change when="2016-09-28" who="SS">encoded metadata</change>
         <change when="2016-09-13" who="AGi">programmatically created XML from Word docs</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface>
         <graphic url="10.47">
            <desc xml:lang="en"/>
            <desc xml:lang="ru"/>
         </graphic>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliography">
            <!-- Издания -->
            <listBibl>
               <bibl>Ineditum</bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div type="bibliography" subtype="commentaries">
            <!-- Комментарии -->
            
         </div>
         <div type="edition" xml:lang="la" xml:space="preserve">
            <ab>
               		<lb n="1"/><persName type="emperor"><supplied reason="lost"><w><expan><abbr>Imp</abbr><ex>eratori</ex></expan></w> <name>Nervae</name></supplied> 
                                          <name><supplied reason="lost">Tr</supplied><unclear>a</unclear>i<unclear>a</unclear>n<supplied reason="lost">o</supplied></name> 
                                          <name><supplied reason="lost">Caesari</supplied></name>
               		<lb n="2"/><supplied reason="lost"><w>Optimo</w> <name><expan><abbr>Aug</abbr><ex>usto</ex></expan></name></supplied> 
                                          <name><supplied reason="lost">G</supplied>er<unclear>m</unclear><unclear>a</unclear><supplied reason="lost">nico</supplied></name> 
                                          <name><expan><abbr>Dac</abbr><ex>ico</ex></expan></name></persName> <gap reason="lost" extent="unknown" unit="character"/>
               		<lb n="3"/><gap reason="lost" extent="unknown" unit="character"/> <w><unclear>per</unclear></w> 
                                          <w><unclear>vex</unclear><supplied reason="lost">ilationem</supplied></w> 
                                          <w><supplied reason="lost"><expan><abbr>leg</abbr><ex>ionis</ex></expan></supplied></w> 
                                          <gap reason="lost" quantity="3" unit="character"/> <w><supplied reason="lost">fecit</supplied></w>
            </ab>
         </div>
         <div type="apparatus">
            <listApp>
               <app><note/></app>
            </listApp>
         </div>
         <div type="translation" xml:lang="ru">
            <p>[Императору Нерве Тр]аяну [Цезарю, Лучшему Августу, Г]ерма[нскому, Дакийскому - - -] через векс[иляцию легиона - - - сделал]</p>
         </div>
         <div type="translation" xml:lang="en">
            <p>[To emperor Nerva Tr]aianus [Caesar, Augustus Optimus, G]erman[, Dacian - - -] through the vex[illatio of the legion - - - made]</p>
         </div>
         <div type="commentary" xml:lang="ru">
            <p>1-2. В первой и второй строках восстановление имени Траяна и его победного титула Germanicus не вызывает сомнений, 
               что позволяет надежно отнести надпись к его правлению. То, что эти имена находятся не на одной строке, а на двух, 
               заставляет восстанавливать между ними Caesari Optimo Aug(usto), как в другой надписи из Тиры (Карышковский 1959, № 5): 
               при восстановлении Aug или даже Caesari Aug текст не заполняет лакуну. Определяемый на основании этого восстановления 
               примерный размер строк заставляет предполагать здесь использование краткой формы титулатуры Траяна – без указания на 
               происхождение от Божественного Нервы и без упоминания консулата, трибунской власти и т.д. Впрочем, если предполагать, 
               что титулатура Траяна располагалась на трех строчках и восстанавливать дополнительную строку в начале надписи, в ней мог 
               размещаться текст Imp(eratori) divi Nervae filio. Восстановление титула Optimus позволяет уточнить дату надписи: в лапидарных надписях 
               Траяна он встречается начиная с 113/114 г. Если надпись датируется 116-117 гг., в конце второй строки следует восстанавливать титул Parthicus, 
               который Траян носил со 116 г. Возможно и восстановление первой строки [Imp(eratore) Nerva Tr]ạiạn[o Caesare] с переводом 
               “При императоре Нерве Траяне Цезаре и т.д.”</p>
            <p>3. В начале строки, по-видимому, стояло имя и должность римского сановника, заказавшего строительство, 
               проведенное силами вексиляции римских войск в Тире. В аналогичной по содержанию и близкой по времени надписи (Карышковский 1959, 
               № 5) говорится о строительстве, которое велось по поручению наместника Нижней Мезии силами тирасской вексиляции под надзором ее командира, 
               центуриона V Македонского легиона.</p>
         </div>
         <div type="commentary" xml:lang="en">
            <p>1-2. In lines 1-2, the restoration of the name Traianus and his victory title Germanicus is doubtless, suggesting the date of the inscription during the reign of the 
               latter. The fact that the name and title appear not in the same line, but in lines 1 and 2, suggests that between them we should restore Caesari Optimo Aug(usto), 
               as in another inscription from Tyras (Karyshkovsky 1959, № 5): restoring just Aug or even Caesari Aug would not fill the lacuna. The proposed restoration gives us 
               the length of the line and suggessts that a short titulature of Trajan is being used, without the mention of his descent from divine Nerva or of his consulate and 
            tribunate powers. Another possibility would be to envision one additional line before line 1, and in that case, the titulature could have occupied three lines, and in 
            the hypothetical lost line we could restore Imp(eratori) divi Nervae filio. If we restore the title Optimus, the date of the inscription could be given more precisely: 
            in lapidary inscriptions of Trajan's reign, it starts to appear from 113/114 C.E. If the inscription postdates 116, we would have to restore another title (Parthicus) 
            at the end of line 2. Another possible restoration of line 1: [Imp(eratore) Nerva Tr]ạiạn[o Caesare], that is, "At the time of emperor Nerva Trajan Caesar etc."</p>
            <p>3. At the beginning of this line, we may expect the name and title of the Roman official who had commissioned the construction, which was carried out by the vexillation of 
               Roman troops in Tyras. In another inscription, analogous in content and similar in date (Karyshkovsky 1959, № 5), the construction is commissioned by the governour 
            of Lower Moesia and carried out by the vexillation of Tyras under the supervision of its commander, the centurion of the V Macedonian legion.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>