<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/dev/ircyr-checking.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="ru">Строительная надпись Цулы-бега</title>
            <title xml:lang="en">Building inscription of Tzoula-beges</title>
            <editor xml:id="ayv2012">
               <persName xml:lang="ru"><forename>А.Ю.</forename><surname>Виноградов</surname></persName>
               <persName xml:lang="en"><forename>A.Yu.</forename><surname>Vinogradov</surname></persName>
            </editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <idno type="filename">5.172</idno>
            <idno type="AYV2012-number">byz165</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><country>Ukraine</country>
                  <altIdentifier xml:lang="ru">
                     <repository>Национальный заповедник "Херсонес Таврический"</repository>
                     <idno>4285</idno>
                  </altIdentifier>
                  <altIdentifier xml:lang="en">
                      <repository>National Preserve of Tauric Chersonesos</repository>
                     <idno>4285</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary corresp="document-search.xml#doc1">
                     <seg xml:lang="ru">Строительная надпись.</seg>
                     <seg xml:lang="en">Building inscription.</seg>
                  </summary>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <objectType xml:lang="ru" ref="monument-search.xml#mon1">Плита.</objectType>
                           <objectType xml:lang="en">Panel.</objectType>
                           <material xml:lang="ru" ref="material-search.xml#m2">Известняк.</material>
                           <material xml:lang="en">Limestone.</material>
                           <p xml:lang="ru">На лицевой стороне рельефной рамки; лицевая сторона была позднее (?) покрыта тонким слоем белой штукатурки. 
                              Лицевая сторона немного выветрилась.</p>
                           <p xml:lang="en">Within a recessed square frame; outer edges of the frame - uneven. The entire front was at some later stage (?) whitewashed, and bears weathering marks.</p>
                           <dimensions>
                              <height>48,0</height>
                              <width>44,0</width>
                              <depth>?</depth>
                           </dimensions>
                        </support>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout ana="f1">
                           <seg xml:lang="ru">Внутри и на нижнем поле рамки.</seg>
                           <seg xml:lang="en">Within the frame and on its lower field.</seg>
                        </layout>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote>
                        <seg xml:lang="ru"><rs type="execution" ref="#scalpro">Лапидарный</rs>. Альфа с наклонной перекладиной, бета с заостренным верхним полукружием, 
                           тета суженная, ипсилон V-образный; сокращение, надстрочные знаки.</seg>
                        <seg xml:lang="en"/>Lapidary. Alpha with slanting crossbar, beta with a pointy upper loop, narrow theta, V-shaped ypsilon; abbreviations, superscript marks.

                        <height unit="cm">2,0–3,0.</height>
                     </handNote>
                  </handDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origPlace ref="origPlace.xml#p020">
                        <seg xml:lang="ru">Феодоро.</seg>
                        <seg xml:lang="en">Theodoro.</seg>
                     </origPlace>
                     <origDate notBefore="0994" notAfter="0995" evidence="указание_надписи">
                        <seg xml:lang="ru">994–995 гг.</seg>
                        <seg xml:lang="en">994–995 C.E.</seg>
                     </origDate>
                  </origin>
                  <provenance type="autopsy">
                     <seg xml:lang="ru"><date when="2006-09">Сентябрь 2006</date>, <date when="2008-09"> сентябрь 2008</date>.</seg>
                     <seg xml:lang="en"><date when="2006-09">September 2006</date>, <date when="2008-09">September 2008</date>.</seg>
                  </provenance>
                  <provenance type="found">
                     <seg xml:lang="ru">
                        <placeName type="ancientFindspot">Мангуп.</placeName>
                        <rs type="circumstances">9 сентября 1901 г., обследования М.И. Скубетова.</rs>
                        <rs type="context">Табана-Дере, главная линия обороны, северо-восточный участок, башня, юго-западный пилон, юго-западная стена, с наружной стороны, на высоте 385 см от уровня земли.</rs>
                     </seg>
                     <seg xml:lang="en">
                        <placeName type="ancientFindspot">Mangup.</placeName>
                        <rs type="circumstances">9 September 1901, survey of M.I. Skubetov.</rs>
                        <rs type="context">Tabana-Dere, main line of defence, northeast sector, tower, southwest pylon, exterior of the southwest wall, 385cm above ground.</rs>
                     </seg>
                  </provenance>
                  <provenance type="observed">
                     <seg xml:lang="ru">in situ.</seg>
                     <seg xml:lang="en">in situ.</seg>
                  </provenance>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
          <change when="2013-10-24" who="TW">Added image code</change>
         <change when="2012-08-10" who="GB">inserted Greek lemmata (and normalized unicode)</change>
         <change when="2012-08-09" who="GB">inserted full Greek lemmata</change>
         <change when="2012-08-01" who="AG">small correction</change>
         <change when="2012-07-26" who="AG">1 line translated</change>
         <change when="2012-07-19" who="GB">lemmatized Greek</change>
         <change when="2012-06-01" who="AG">several lines translated, editor added, tags corrected, bibliography and apparatus tagged</change>
          <change when="2012-04-17" who="AFS">translated a line</change>
          <change when="2012-04-10" who="AG">metadata corrected</change>
         <change when="2012-03-13" who="AFS">tagged greek text</change>
         <change when="2011-11-30" who="KFL">programmatically created from Word doc</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <facsimile>
        <surface>
            <graphic url="byz165">
                <desc xml:lang="en">Photograph of face 1(from ??)</desc>
                <desc xml:lang="ru"/>
            </graphic>
        </surface>
    </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliography">
            <listBibl>
               <bibl n="L1"><!--Латышев 1902b--><ptr target="b0143"/>,  <biblScope>31–33</biblScope></bibl>
               <bibl n="2"><!--Белый, Соломоник 1984--><ptr target="b0023"/></bibl>
               <bibl n="3"><!--Виноградов 2009а--><ptr target="b0049"/></bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div type="apparatus">
            <p>
               <app loc="2"> <rdg resp="b0143">τὸ</rdg></app>
               <app loc="4"><rdg resp="b0143">ὑποτηρητοῦ</rdg></app>
               <app loc="5"><rdg resp="b0143">Τζουλα …</rdg></app>
               <app loc="6"><rdg resp="b0143">τ(ο)ῦ …</rdg></app>
               <app loc="7"><rdg resp="b0023">αφγ´</rdg></app>
            </p>
         </div>
         <div type="translation" xml:lang="ru">
            <p>Построена эта стена во дни местоблюстителя Цулы-бега, сына Полета, в 6503 году.</p>
         </div>
         <div type="translation" xml:lang="en">
            <p>This wall was built in the days of topoterites Tzoula-beges, son of Poletas, in the year 6503.</p>
         </div>
         <div type="commentary" xml:lang="ru">
            <p> Латышев издавал надпись по копии Скубетова, который допустил некоторые ошибки: во 2-ой строке не 
               увидел надстрочного знаков над тау и сигмы внутри омикрона, в 4-ой строке тау принял за йоту, а в 5-ой строке 
                гамму — за тау. В результате последних двух ошибок строителем стены считался ипотирит 
                Цула-бей, а не топотирит Цула-бег. Все эти ошибки были исправлены заново открывшими и 
                переиздавшими надписи Белым и Соломоник (в их статье см. всю историю изучения надписи).</p>
                <p> 1. Формула строительных надписей с глаголом ἐκτίσθη засвидетельстована в 
                    средневизантийский период (RECAM 98 (894 г.)).</p>
            <p> 2. Простонародную форму τοῦτος ср. с <ref type="inscription">V 219</ref><!--byz207-->.</p>
                <p> 4. Топотирит для Х века — «лейтенант» командира фемы или тагмы, но на протяжении XI 
                    века, к 1100 году, он превращается в начальника крепости (ODB, 2095–2096) — в нашем случае 
                    возможны оба значения: первое больше походит к словам «во дни» (уникальная формула ὑπὸ 
                    ἡμερο͂ν находит себе единственную параллель в надписи из Лак 1364 г. (<ref type="inscription">V 144</ref><!--byz139-->), где она 
                    применена, вероятно, также к наместнику (на сей раз ханскому) — Кутлук-Темиру), второе — к 
                    локальному (судя по отсутствию в надписи имен императора или стратига фемы) характеру 
                    строительства. Рядом с должностью топотирита в надписи нет уточнения, заместителем какого 
                    стратига был Цула-бег, однако последнее, со всей очевидностью, подразумевается: на Мангупе 
                    в 994–995 гг. не мог действовать топотирит иного стратига, кроме стратига Херсона. Таким 
                    образом, очевидно, что в конце Х в. на Мангупе находился византийский военный гарнизон. 
                    Стена, упомянутая в надписи, была построена, по всей вероятности, именно в связи с 
                    установкой гарнизона и активизацией византийского присутствия в Горном Крыму.</p>
                <p> 5. Существенную проблему представляет собой имя строителя. Логичней всего видеть в 
                    последней части -βήγη тюркский термин «бег». Этому чтению вроде бы противоречит то, что 
                    произносить такое слово византийцы должны были как «виг», и, в отличие от терминов πεχ и 
                    μπεκ, вариант βήγη не засвидетельствован у Моравчика (Moravcsik 1958, 250). Однако на 
                    передачу тюркского бега в форме βήγη указывает анализ титула болгарских ханов Омуртага и 
                    Маламира κανα συβήγι: по предположению некоторых исследователей, вторая его часть 
                    означает sü-begi «властелин армии» (см. Beševliev 1963, № 251). Такой же вариант мы встречаем и 
                    в одной из херсонских надписей IX–X веков: ...]υβήγις (<ref type="inscription">V 103</ref><!--byz103-->). Неясным остается лишь, следует
                     ли восстанавливать имя нашего строителя в номинативе как Τζουλα-βήγη или как Τζουλα-βήγης. 
                     Относительно истории рода Цул и отождествления Цулы данной надписи см. Виноградов 2009а.</p>
                <p> 6. Патронимик мангупского строителя Πολέτας, в свою очередь, довольно загадочен. Он не 
                    тюркский, ибо в тюркских языках отсутствует звук  п. С другой стороны, единственный 
                    греческий пример этого имени достаточно поздний: он известен на Корфу в 1391 году, и, кроме 
                    того, это имя родовое — Феодорис Полетас (PLP, № 23472), т.е. это могло быть имя негреческого 
                    происхождения, ставшее с течением времени, как и многие другие, в том числе и Цула, 
                    родовым.</p>
                <p> 7. Самая важная и, как оказалась, роковая ошибка была допущена Скубетовым (чертежником, 
                    не знавшем греческого языка) в 7-й строке: первую букву в обозначении года он принял за 
                    альфу, и поэтому надпись была отнесена к 1503 г. — эту датировку сохранили и Белый с 
                    Соломоник. Такой датировке противоречат сразу несколько обстоятельств. Во-первых, 
                    датировка от Рождества Христова встречается в Крыму до XVIII в. лишь однажды: в надписи 
                    1412 (?) г. из генуэзского Судака (<ref type="inscription">V 258</ref><!--byz245-->). Во-вторых, палеография надписи, характеризующаяся 
                    отсутствием в формах букв каких-либо усложнений, обязательных для крымских надписей 
                    XIV–XV вв. В-третьих, термин топотирит в XVI в. известен лишь как обозначение патриаршего 
                    или митрополичьего местоблюстителя, который никак не мог быть строителем мангупской стены. 
                    В-четвертых, все представители рода Цул засвидетельствованы в Крыму лишь в конце X — 
                    начале XI вв. Наконец, при более тщательном рассмотрении на камне хорошо видна S-образная 
                    стигма (она видна и на фотографии в Белый, Соломоник 1984, рис. 2) с наклонной чертой 
                    слева, характерной как раз для надписей IX–X вв. Таким образом, данная надпись, без всякого 
                    сомнения, относится к 6503 г. от сотворения мира , т.е. к 1 сентября 994 — 31 августа 995 г. по 
                    Р.Х. (о соотношении годов от сотворения мира и от Р.Х. в средневизантийское время 
                    см. <ref type="introduction">IV. 4. D</ref>)</p>
                <p> Несмотря на явные следы знакомства резчика с книжной культурой (ср., например, 
                    сокращение υ(ἱο)ῦ (см. Avi-Yonah 1940, 107)) уровень надписи не очень высок: строки неровные. 
                    Кроме того, резчик не уложился в предназначенное для надписи пространство и вынужден был 
                    завершать ее на нижнем поле рамке. Буквы шире, проще и менее манерны, чем в надписях 
                    начала столетия (например, нет беты с нижним штрихом). С другой стороны, и здесь 
                    присутствуют черты, характерные для крымских надписей Х века, например, заострение 
                    верхнего полукружия беты или несомкнутая форма каппы.    </p>
                <p> Датировка надписи концом Х в., в принципе, не обязательно означает то, что нынешняя стена 
                    в Табана-Дере должна относиться именно к этому времени: камень мог бы попасть сюда и из 
                    другой, разобранной стены. В таком случае, однако, удивительно, что строители, решившие 
                    установить на видном месте (ориентированном на зрителя, поднимающегося вверх вдоль стены)
                    старую надпись, не потрудились создать свою собственную. Может быть, в передатировке 
                    нуждается и сама стена (Герцен 1990)? Как кажется, решающим аргументом в пользу 
                    последнего является проведенный в свое время Л.В. Фирсовым радиокарбонный анализ балки 
                    из кладки стены, который показал, что дерево было срублено в 865–925 годах 
                    (Фирсов 1976, 170). Кора и кембрий, присутствующие на ней, вполне могли сохраниться до 
                    994–995 гг., но никак — до начала XVI в.</p>
                <p> Новая датировка камня не может не поднять заново вопроса о соотношении несущей его 
                    стены и комплекса пещерного монастыря, в который та упирается своим северо-восточным 
                    концом. Сам монастырь датируется достаточно надежно, так как обе его надписи имеют дату: 
                    в северной пещере верхнего яруса это 1220–1221 гг. (<ref type="inscription">V 196</ref><!--byz185-->), а в храме — 1224–1225 (<ref type="inscription">V 174</ref><!--byz167-->). 
                    При прежней дате стены — 1503 г., было непонятно, почему стена упирается в одну из келий 
                    верхнего яруса, и зачем около монастыря в ней был устроен незащищенный проход. Теперь же, 
                    при изменившейся хронологической последовательности памятников, эти вопросы проясняются: 
                    и монастырь, и проход были устроены уже через двести с лишним лет после постройки стены, 
                    когда она, по всей видимости, уже утратила оборонительную функцию (вероятно, в результате 
                    падения Византийской империи в 1204 г., либо в результате внутренних причин, например, 
                    варварских набегов).</p>
         </div>
         <div type="commentary" xml:lang="en">
            <p>Skubetov Bely Solomonik</p>
             <p>4. Laki Mangup</p>
             <p>Skubetov Bely Solomonik</p>
             <p>Tabana-Dere Gertsen L.V. Firsov</p>
         </div>
         <div type="edition" xml:lang="grc" xml:space="preserve">
            <ab>
               <lb n="1"/><g type="stauros"/> <w lemma="κτίζω">Ἐκτίσθη</w>
               <lb n="2"/><w lemma="ὁ">ὁ</w> <w lemma="τεῖχος">τῦχος</w> <w lemma="οὗτος"><expan><abbr>τ</abbr><ex>οῦ</ex><abbr>τος</abbr></expan></w>
               <lb n="3"/><w lemma="ὑπό">ὑπὸ</w> <w lemma="ἡμέρα">ἡμερο͂ν</w>
               <lb n="4"/><w>τοποτηριτοῦ</w>
               <lb n="5"/><persName type="attested" ref="#person220"><name nymRef="Τζουλαβήγη">Τζουλαβήγη</name></persName>
               <lb n="6"/><w lemma="υἱός"><expan><abbr>υ</abbr><ex>ἱο</ex><abbr>ῦ</abbr></expan></w> <persName type="attested" ref="#person221"><name nymRef="Πολέτας">Πολέτα</name></persName>·
               <lb n="7"/><date><w lemma="ἔτος">ἔτος</w> <num value="6503">ςφγ</num></date>.
            </ab>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>