<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.23/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.23/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/dev/ircyr-checking.sch" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt><title xml:lang="ru">Строительная надпись архиепископа</title><title xml:lang="en">Building inscription of an archbishop</title><editor xml:id="ayv2012">
                 <persName xml:lang="ru"><forename>А.Ю.</forename><surname>Виноградов</surname></persName>
                 <persName xml:lang="en"><forename>A.Yu.</forename><surname>Vinogradov</surname></persName>
             </editor><editor xml:id="ip" role="translator"><persName xml:lang="ru">Ирина<forename/><surname>Полинская</surname></persName><persName xml:lang="en"><forename>Irene</forename><surname>Polinskaya</surname></persName></editor></titleStmt>
         <publicationStmt><authority>King's College London</authority>
            <idno type="filename">5.239</idno><idno type="PE">PE5000239</idno>
            <idno type="AYV2012-number">byz225</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><country/>
                  <altIdentifier xml:lang="ru">
                     <repository>Ялтинский историко-литературный музей</repository>
                     <idno>КП 5330/10-11, КП 5330/12</idno>
                  </altIdentifier>
                  <altIdentifier xml:lang="en">
                     <repository>Yalta Museum of History and Literature</repository>
                     <idno>КП 5330/10-11, КП 5330/12</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary corresp="document-search.xml#doc1">
                     <seg xml:lang="ru">Строительная надпись.</seg>
                     <seg xml:lang="en">Building inscription.</seg>
                  </summary>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <objectType xml:lang="ru" ref="monument-search.xml#mon14">Аркосолий.</objectType>
                           <objectType xml:lang="en">Arcosolium.</objectType>
                           <material xml:lang="ru" ref="material-search.xml#m7 #m6">Темпера на штукатурке.</material>
                           <material xml:lang="en">Tempera on plaster.</material>
                           <p xml:lang="ru">Боковые стенки и свод аркосолия между пилястрами, покрытого штукатуркой с темперой; по краю живописная рамка. 
                              Сохранилось 2 блока, причем первый распался надвое, осыпи краски.</p>
                           <p xml:lang="en">Side walls and arch of an arcosolium between pilasters; plaster and tempera; ornamental border along the perimeter.
                           Two blocks are preserved, but the first broke into two pieces; the paint has peeled in many places.</p>
                           <dimensions n="1">
                              <height>116,0</height>
                              <width>59,0</width>
                              <depth>24,0</depth>
                           </dimensions>
                           <dimensions n="2">
                              <height>50,0</height>
                              <width>42,0</width>
                              <depth>21,0</depth>
                           </dimensions>
                        </support>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout ana="f1">
                           <seg xml:lang="ru">Внутри рамки.</seg>
                           <seg xml:lang="en">Within a frame.</seg>
                        </layout>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote>
                        <seg xml:lang="ru"><rs type="execution" ref="execution.xml#scalpro">Лапидарный</rs>, 
                           <rs type="execution" ref="execution.xml#pictura">Дипинто</rs>, буквы идут снизу вверх в обычном порядке.</seg>
                        <seg xml:lang="en">Lapidary, dipinto. The direction of writing from bottom up.</seg>
                        <height unit="cm">6,2.</height>
                     </handNote>
                  </handDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origPlace ref="origPlace.xml#p035">
                        <seg xml:lang="ru">Массандра.</seg>
                        <seg xml:lang="en">Massandra.</seg>
                     </origPlace>
                     <origDate notBefore="1101" notAfter="1300" precision="low" evidence="стиль_росписей исторический_контекст">
                        <seg xml:lang="ru">XII–XIII вв.</seg>
                        <seg xml:lang="en">XII–XIIIth centuries C.E.</seg>
                     </origDate>
                  </origin>
                  <provenance type="observed" subtype="autopsy">
                     <seg xml:lang="ru"><date when="2005-09">Сентябрь 2005</date>, <date when="2009-09"> сентябрь 2009</date>.</seg>
                     <seg xml:lang="en"><date when="2005-09">September 2005</date>, <date when="2009-09">September 2009</date>.</seg>
                  </provenance>
                  <provenance type="found" n="1">
                     <seg xml:lang="ru">
                        <placeName type="ancientFindspot" ref="findspot.xml#massandra">Массандра, Верхняя.</placeName>
                        <rs type="circumstances">Неизвестны.</rs>
                        <rs type="context">Храм, стена.</rs>
                     </seg>
                     <seg xml:lang="en">
                        <placeName type="ancientFindspot">Massandra, Verkhniya.</placeName>
                        <rs type="circumstances">Unknown.</rs>
                        <rs type="context">Church, wall.</rs>
                     </seg>
                  </provenance>
                  <provenance type="found" n="2">
                     <seg xml:lang="ru">
                        <placeName type="ancientFindspot">Массандра, Верхняя.</placeName>
                        <rs type="circumstances">Неизвестны.</rs>
                        <rs type="context">Храм, стена.</rs>
                     </seg>
                     <seg xml:lang="en">
                        <placeName type="ancientFindspot">Massandra, Verkhniya.</placeName>
                        <rs type="circumstances">Unknown.</rs>
                        <rs type="context">Church, wall.</rs>
                     </seg>
                  </provenance>
                  <provenance type="observed">
                     <seg xml:lang="ru">Ялта, Крым.</seg>
                     <seg xml:lang="en">Yalta, Crimea.</seg>
                  </provenance>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <xi:include href="encoding-desc.xml">
     <xi:fallback><!--encodingDesc should have been included here--></xi:fallback>
     </xi:include>

<revisionDesc>
         <change when="2015-04-08" who="CB">Andrey's corrections</change>
          <change when="2013-11-07" who="TW">Added image code</change>
         <change when="2012-08-14" who="AFS">inserted key name</change>
         <change when="2012-08-10" who="AG">small corrections</change>
         <change when="2012-08-09" who="GB">inserted full Greek lemmata</change>
         <change when="2012-07-19" who="GB">lemmatized Greek</change>
         <change when="2012-07-06" who="AG">tag in the Greek text corrected</change>
         <change when="2012-07-04" who="AG">tagged, several lines translated</change>
         <change when="2011-11-30" who="KFL">programmatically created from Word doc</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
    <facsimile>
        <surface>
            <graphic url="5.239-1">
                <desc xml:lang="en">Photograph of face 1(from ??)</desc>
                <desc xml:lang="ru"/>
            </graphic>
            <graphic url="5.239-2">
                <desc xml:lang="en">Photograph of face 2(from ??)</desc>
                <desc xml:lang="ru"/>
            </graphic>
            <graphic url="5.239-3">
                <desc xml:lang="en">Photograph of face 3(from ??)</desc>
                <desc xml:lang="ru"/>
            </graphic>
       </surface>
    </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliography">
            <listBibl>
               <bibl n="L1"><!--Виноградов 2011a--><ptr target="bib:b0386"/>,  245–247, № <citedRange>15</citedRange></bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div type="translation" xml:lang="ru">
            <p>… милостью Господней архиепископ …</p>
         </div>
         <div type="translation" xml:lang="en">
            <p>...by the grace of the Lord, archbishop...</p>
         </div>
         <div type="commentary" xml:lang="ru">
            <p> Надпись была любезно указана нам Н.П. Туровой. Точное местоположение аркосолия с надписью в храме неизвестно. Строительные надписи на
               фресках известны в поздневизантийское время на Эски-Кермене (<ref type="inscription">V 219</ref><!--byz207-->) и в Судаке 
               (<ref type="inscription">V 245</ref><!--byz232-->, <ref type="inscription">V 246</ref><!--byz233-->).</p>
                <p> По всей видимости, речь в надписи идет об освящении храма каким-то архиепископом. Упоминание в надписи архиепископа указывает на время до
                   конца XIII в., когда Херсон и Готия стали митрополиями: первый митрополит Готии известен под 1292 г. (Vasiliev 1936, 276). С другой стороны, Херсон
                   как митрополия упоминается уже в Notitia episcopatuum 15, т.е. в кон. XII в. (Darrouzès 1981, 386). Таким образом, если фрески датируются XIII в., то в
                   надписи может подразумеваться только архиепископ Готский. Датировке XII–XIII вв. соответствует и стиль росписей на пилястрах храма (любезное
                   сообщение Е.А. Виноградовой): дающее основание для более точной датировки личное письмо утрачено, но арочное обрамление и несхожесть с
                   известной нам живописью Горного Крыма XIII в. («храм Трех всадников» и «храм Успения» на Эски-Кермене) говорят скорее в пользу датировки XII в.</p>
                <p> Причиной упоминания архиепископа в надписи может быть установление права на владение Массандровским храмом (ср. такого рода надпись
                   митрополита Готского Дамиана из Партенита ок. 1427 г. — <ref type="inscription">V 244</ref><!--byz230-->). Этому соответствует и пассаж в решении патриарха от 
                   1384 г.: «Еще поручает им наша мерность и относительно патриаршей области Ялиты, чтобы они расследовали о тамошних честных церквях, и сколько их они найдут
                   посвященными как ставропигиальные, архиереем ли Готии или патриаршим экзархом, поставят их под патриаршую власть и управление…»
                   (Miklosich, Mueller 1862, 67–68, № 367). Считается, что соседняя с Массандрой Никита была предметом спора между митрополитами Херсона и
                   Готии в 1384 г. (Vasiliev 1936, 277–278), однако такое мнение основано на конъектуре — исправлении рукописного Сикита на Никита, и не может быть
                   использовано как доказательство. При этом известно, что соседняя с Массандрой Ялта находилась в ведении патриарха (см. выше). Однако все равно
                   остается неясным, к кому относились Ялта и Массандра в XII–XIII вв. Упоминание в связи с Ялтой митрополита Готии связано, с одной стороны, с тем,
                   что он был патриаршим экзархом. С другой стороны, далее в том же акте 1384 г. говорится: «Но если есть и у Готского [архиерея] там место и он
                   освятил храмы как свои собственные, то должен ими владеть». Таким образом, очевидно, что к 1384 г. в районе Ялты были храмы, принадлежавшие
                   непосредственно Готской епархии. Полное молчание в связи с Ялтой о Херсонской епархии в акте 1384 г. заставляет предположить, что
                   Массандровский храм был освящен также архиепископом Готии, возможно, еще до перехода Ялты под управление патриарха. В пользу этого говорит и
                   передача Ялты в 1386 г. под управление, в качестве экзархата, митрополита Готии (Miklosich, Mueller 1862, 74–75, № 371). Возвращение патриаршим
                   актом 1390 г. (Miklosich, Mueller 1862, 148–150, № 419) других мест из акта 1384 г. под власть Херсонского митрополита не затрагивает, что характерно,
                   Ялту, хотя все остальные утраченные Херсоном территории (Фуна, Алания, Алушта, Лампад, Партенит, Кинсан и Элисс) в акте перечислены и даже
                   прибавлена новая — Хрихари. Итак, наиболее вероятным кажется подчинение Массандры Готскому архиерею: вначале — напрямую, затем —
                   в качестве патриаршего экзархата.</p>
         </div>
         <div type="commentary" xml:lang="en">
            <p>The inscription was kindly brought to my attention by N.P. Turova. The exact position of the inscribed arcosolium in the church is unknown. 
               Building inscriptions on frescoes are known in the Late Byzantine period from Eski-Kermen (<ref type="inscription">V 219</ref><!--byz207-->) 
               and Sudak (<ref type="inscription">V 245</ref><!--byz232-->, <ref type="inscription">V 246</ref><!--byz233-->).</p>
            <p>Apparently, the inscription mentioned the dedication of some church by an archbishop. The title of archbishop points to a date before the end of
               the XIIIth century, when Cherson and Gotthia became metropoleis: the first metropolitan of Gotеhia is known in 1292 (Vasiliev 1936, 276).
               Cherson is already mentioned as a metropolis in Notitia episcopatuum 15, that is, at the end of the XIIth century (Darrouzès 1981, 386).
               Thus, if the frescoes in our case date to the XIIIth century, then the archbishop mentioned can oтly be that of Gotthia. A date in the XII-XIIIth century
               fits well with the mural decoration on the pilasters of the church (kindly pointed out to me by E.A. Vinogradova): the rendering of facial features,
               which would allow a more precise dating, is lost, but the treatment of arches and the dissimilarities with other known murals of the XIIIth century
               in Mountainous Crimea ("Church of Three Horsemen" and "Dormition Church" at Eski-Kermen) suggest the XIIth century as a more likely date.</p>
            <p>The reason for mentioning an archbishop in the inscription may have something to do with with the establishment of ownership
               for the church at Massandra (cf. inscription of similar kind from Partenit, ca. 1427 C.E., made by the metropolitan Damianos of Gotthia, 
                — <ref type="inscription">V 244</ref><!--byz230-->). It is corroborated by a passage in the Act of the patriarch (1384 C.E.):
                «In addition, our mediocrity instructs them regarding the patriarchal district of Yalita - to find out about local venerable churches,
               and as many of them as are found dedicated as stavropegial, either by an archiereus of Gotthia or by a patriarchal exarch, to bring them under the 
               patriarchal authority and rule» (Miklosich, Mueller 1862, 67–68, № 367). The common opinion has it that a neighbor of Massandra, Nikita,
               was a subject of dispute between the metropolitans of Cherson and Gotthia in 1384 (Vasiliev 1936, 277–278), however this opinion is based
               on a conjecture - a correction of the manuscript reading Sikita to Nikita - and thus cannot be used as proof. In addition, it is known
               that Yalta, also a neighbor of Massandra, was under the patriarchal authority (see above). Still, it is not clear under which ecclesiastical jurisdiction
                Yalta and Massandra found themselves in the XII-XIIIth centuries. On the one hand, the mention of a metropolitan of Gotthia in connection with Yalta
                has to do with his status as a patriarchal exarch. On the other hand, in the same Act of 1384 it says furthermore: "However, if an archiereus of Gotthia
                has a seat there and had consecrated those churches as his own, then he should rule them." Thus, it appears that by 1384 in the region of Yalta
                there were churches that were under the direct authority of the eparchy of Gotthia. Complete silence about the eparchy of Cherson with respect to Yalta
                in the same act of 1384 firmly suggests that the church of Massandra had also been consecrated by the archbishop of Gotthia, possibly before the 
                transfer of Yalta to the authority of the patriarch. This hypothesis is supported by the fact that in 1386 Yalta came as an exarchy under
                the authority of the metropolitan of Gotthia (Miklosich, Mueller 1862, 74–75, № 371). The return, by a patriarchal Act of 1390 
                (Miklosich, Mueller 1862, 148–150, № 419), of some other places addressed by the Act of 1384, under the authority of the metropolitan of Cherson
                characteristically does not affect Yalta, although all other territories lost by Cherson (Phouna, Alania, Alushta, Lampad, Partenit, Kinsanos and Elissos)
                are included in the Act and even one more territory is added, that of Chrichari. In sum, the most probable scenario seems to be the inclusion of 
                Massandra in the oversight of the archiereus of Gotthia: initially - directly, and subsequently - as part of the patriarchal exarchy.</p>
         </div>
         <div type="edition" xml:lang="grc" xml:space="preserve">
               <ab>
               <lb n="1"/><gap reason="illegible" quantity="1" unit="character"/> 
                  <w lemma="ἔλεος">ἐλέη</w>
                  <persName type="divine" key="theos"><roleName><w lemma="κύριος"><expan><abbr>κ</abbr><ex>υρίο</ex><abbr>υ</abbr></expan></w></roleName></persName> 
                  <w lemma="ἀρχιεπίσκοπος">ἀρχ<supplied reason="lost">ιε</supplied><unclear>π</unclear><supplied reason="lost">ίσκοπος</supplied></w> 
                  <gap reason="lost" extent="unknown" unit="character"/><w part="F">η</w>· <w part="I">ν</w><gap reason="lost" extent="unknown" unit="character"/><orig>ΣΕ</orig><gap reason="lost" extent="unknown" unit="character"/>.
            </ab>
            </div>
      </body>
   </text>
</TEI>