<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
  xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="en">Historical background</title>
        <title xml:lang="ru">Историческая справка</title>
        <title xml:lang="uk">Історична довідка</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication Information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <group>
      <text xml:lang="en">
        <body>
          <div>
            <head>Origin of the texts</head>
            <p>The inscriptions included in the new IOSPE constitute the combined production of
              about 33 ancient Greek communities that dwelled along the Northern Coast of the Black
              Sea, among them the communities of Tyras, Nikonion, Borysthenes (Berezan), Olbia,
              Kalos Limen, Kerkinitis, Neapolis Scythica, Chersonesos, Kharax, Theodosia,
              Kimmerikon, Kytaia, Akra, Nymphaion, Iluraton, Tyritake, Zenonos Chersonesos,
              Patraeus, Tyrambe, Kepoi, Phanagoreia, Hermonasse, Korokondame, Gorgippia, Labris,
              Bata, and Tanais. The territories of these ancient cities today stretch over two
              modern countries: Russia and Ukraine. In the last two hundred years, ancient
              inscriptions discovered on the Northern Coast of the Black Sea shared the fate of
              other artifacts of antiquity that were subject to cultural policies of their host
              countries. In our case, many epigraphic finds from the south of Russia and Ukraine
              traveled north to the imperial and later Soviet capitals of St. Petersburg and Moscow.
              Thus, today, the stones bearing our inscriptions are often to be found in museums and
              collections across several different countries, many of them far from their original
              places of finding. In most cases, public access to these inscriptions is very limited,
              and recommends the principle of the new IOSPE in supplying every edited text with
              multiple illustrations of the inscription recorded, either photographs or
              drawings.</p>
          </div>
          <div>
            <head>History of the corpus</head>
            <p>The first attempt to create a corpus of north Pontic inscriptions was made under the
              auspices of the <title>Corpus Inscriptionum Graecarum</title> (1828-1877), a
              predecessor of <title>Inscriptiones Graecae</title> (1903-present), both of which were
              based at the Akademie der Wissenschaften in Berlin. The publishers of IG considered
              devoting a volume to the north Pontic area, but abandoned the plan after the Russian
              Imperial Academy commissioned the publication of the first corpus of ancient
              inscriptions originating from the northern Black Sea (1885-1901). This venture was
              inspired by a resurgence of interest in antiquity in the 19th-century Europe and by
              realization within Russia that stores of antiquities, including epigraphic monuments,
              were preserved in her own backyard, in South Russia. The task of producing the new
              corpus was assigned to the prominent epigraphist and philologist, Vasilii Latyshev,
              who published the first volume of the corpus in 1885 including commentaries and
              apparatus in Latin, under the title <foreign xml:lang="la">Inscriptiones antiquae Orae
                Septentrionalis Ponti Euxini graecae et latinae</foreign> (IOSPE). This volume
              included the inscriptions originating in the area extending from the mouth of the
              Danube to southern Crimea. The second volume contained the inscriptions of the
              Bosporan kingdom and was published in 1890; the fourth, inscriptions discovered
              between 1885 and 1900, in 1901. Volume III, planned as a collection of ceramic stamps,
              was never published.</p>
            <p>Soon after the completion of volumes I, II, and IV of the first edition of IOSPE,
              Latyshev began work on the second edition, necessitated by the continual discovery of
              new inscriptions, and the second edition of volume I (=IOSPE I<hi rend="superscript"
                >2</hi>) was published in 1916. A second edition of volume II was planned for the
              following year, and in fact had already been sent to the press, when the events of the
              October 1917 revolution prevented the publication. After Latyshev’s death, work
              continued on the second edition of volume II, but the enormous increase in the number
              of inscriptions known since Latyshev’s day changed the scope of the volume, resulting
              in a separate corpus dedicated specifically to inscriptions from Bosporus:
                <title>Korpus Bosporskikh Nadpisej</title> (<title>The Corpus of Bosporan
                Inscriptions = Corpus Inscriptionum Regni Bosporani</title>, CIRB) published in
              Russian in 1965. Subsequently, no updated volumes of IOSPE or CIRB have been
              published. Two substantial collections of new inscriptions from the region of the
              northern Black Sea, published in Russian, are restricted to single city-states and to
              discoveries made since 1916: <title>Inscriptions of Olbia</title> (<title>Nadpisi
                Ol’vii</title>, ed. T. N. Knipovich, E. I. Levi, Leningrad, 1968), and <title>New
                Epigraphical Monuments of Chersonesus</title> (<title>Novye epigrapficheskie
                pamyatniki Khersonesa</title>, ed. E. I. Solomonik, Kiev, 1964, 1973).</p>
            <p>Hence, no comprehensive corpus of inscriptions from the Northern Black Sea has been
              available to scholars of antiquity since Latyshev’s first edition of 1885-1901;
              inscriptions discovered since 1916 have been presented only sporadically, and only in
              Russian, and no updating of the corpus of ancient inscriptions from the Northern Black
              Sea has taken place in the last 40 years. For these reasons, a three-fold aim drives
              our project of producing the new corpus of inscriptions from the Northern Black Sea:
              to cover the 40-year-long gap (1965-2011) in presenting new inscriptions from the
              region; to update, through fresh study of the monuments, the editions of all
              previously known inscriptions; to make the corpus as accessible as possible to a wide
              readership via delivery in English in both print and electronic formats. These needs
              have been voiced repeatedly in the last decade by leading Russian and international
              epigraphists and historians.</p>
          </div>
          <div>
            <head>The New IOSPE</head>
            <p>Three innovations characterize the new IOSPE:</p>
            <div>
              <head>New and expanded contents</head>
              <p>This is due to the manifold increase in the size of the corpus owing to intensive
                archaeological work that has been conducted in the region by Ukrainian and Russian
                archaeologists over the last one hundred years. Many new entries result from
                discoveries of joins and associations between fragments, all of which stem from
                fresh study of previously published inscriptions.</p>
            </div>
            <div>
              <head>Languages of publication</head>
              <p>Publication of the new corpus in English, Russian and Ukrainian is a departure from
                the practice of <title>Inscriptiones Graecae</title> and <title>Corpus Inscriptionum
                  Latinarum</title> that use Latin, as well as from the first edition of IOSPE,
                published between 1885 and 1901, and the single of volume of the abortive second
                edition of 1916, which were also written in Latin. The choice of English for the new
                IOSPE aims at making the corpus more accessible to scholars and the public
                worldwide, while the Russian and Ukrainian versions make it accessible to speakers
                in the modern regions where the inscriptions come from.</p>
            </div>
            <div>
              <head>Publication in two formats: print and digital</head>
              <p>The print edition will provide an up-to-date traditional publication of the corpus,
                while the digital edition will offer wider access, additional imagery, further
                indices and sophisticated search capabilities.</p>
            </div>
          </div>

        </body>
      </text>
      <text xml:lang="ru">
        <body>
          <div>
            <head>Происхождение надписей</head>
            <p>Надписи, включенные в новый корпус IOSPE составляют совокупную продукцию примерно 33х
              древнегреческих поселений, существовавших на Северном Побережье Черного моря. Среди
              них Тира, Никоний, Борисфен (Березань), Ольвия, Калос Лимен, Керкинитида, Неаполь
              Скифский, Херсонес, Харакс, Феодосия, Киммерик, Китей, Акра, Нимфей, Илурат, Тиритака,
              Зенонов Херсонес, Патрей, Тирамба, Кепы, Фанагория, Гермонасса, Корокондама, Лабрис,
              Баты, Танаис. Территории этих античных городов ныне находятся в двух современных
              странах – России и Украине. За последние два столетия древние надписи, обнаруженные на
              северном берегу Черного моря, разделили судьбу других древних находок, ставших
              предметом культурной политики стран, в которых они были найдены. В нашем случае,
              многие эпиграфические находки с Юга России и Украины были перевезены в императорские,
              а позднее советские столицы – Санкт-Петербург и Москву. Поэтому сегодня, камни, на
              которых начертаны надписи, зачастую можно найти в музеях и коллекциях разных стран,
              многие из них вдали от первоначального места находки. В большинстве случаев публичный
              доступ к этим надписям весьма ограничен, что обосновывает принцип нового IOSPE
              снабжать каждый изданный текст многочисленными иллюстрациями приведенной надписи –
              фотографиями или рисунками.</p>
          </div>
          <div>
            <head>История корпуса</head>
            <p>Первая попытка создания корпуса северо-понтийских надписей была сделана под эгидой
              Corpus Inscriptionum Graecarum (1828-1877), предшественника Inscriptiones Graecae
              (1903-настоящее время), оба на базе Akademie der Wissenschaften в Берлине. Издатели IG
              собирались посвятить надписям северо-понтийского региона отдельный том, однако этот
              план не был осуществлен после того, как Российская Императорская Академия предприняла
              публикацию первго корпуса древних надписей, происходящих из Северного Причерноморья
              (1885-1901 гг.). Это предприятие было результатом возрождения интереса к античности в
              Европе в 19 веке и того, что в России поняли, что запасы древностей, включая
              эпиграфические памятники, сохранились на ее собственных окраинах –в Южной России.
              Задача выпуска нового корпуса была поручена выдающемуся эпиграфисту и филологу Василию
              Латышеву, который опубликовал первый том надписей в 1885 году, с комментариями и
              аппаратом на латыни, под названием Inscriptiones antiquae Orae Septentrionalis Ponti
              Euxini graecae et latinae (IOSPE). Этот том включал адписи, онаруженные в районе между
              дельтой Дуная и Южным Крымом. Второй том, содержащий надписи Боспорского царства, был
              выпущен в 1890 году, четвертый, с надписями, найденными между 1885 и 1900 годами – в
              1901 году. Третий том, задуманный как собрание керамических клейм, не был опубликован. </p>
            <p>Вскоре после завершения томов 1, 2 и 4 первого издания IOSPE, Латышев начал работу
              над вторым изданием, необходимосто которого была вызвана постоянными находками новых
              надписей, и второе издание первого тома (=IOSPE I2) увидело свет в 1916 году. Второе
              издание второго тома было запланировано на следующий год и фактически было отослано в
              типографию, однако события Октябрьской революции 1917 года помешали публикации. После
              смерти Латышева работа над вторым изданием второго тома была продолжена, но быстрый
              рост количества надписей со времен Латышева привел к смене его цели. В результате в
              России в 1965 году был выпущен отдельный корпус, посвещенный надписям Боспора – Корпус
              боспорских надписей (The Corpus of Bosporan Inscriptions = Corpus Inscriptionum Regni
              Bosporani, CIRB). Впоследствии дополненные издания IOSPE или КБН не публиковались. Два
              значительных собрания новых надписей из Северного Причерноморья, выпущенные на русском
              языке, были ограничены отдельными городами-государствами и находками после 1916 года –
              Надписи Ольвии. Под ред. Т.Н. Книпович и Е.И. Леви, Ленинград, 1968 и Новые
              эпиграфические памятники Херсонеса. Под ред. Э.И. Соломоник, Киев, 1964, 1973.</p>
            <p>Следовательно, в распоряжении ученых со времен первого латышевского издания 1885-190
              гг. не было всеобъемлющего корпуса северопричерноморских надписей – надписи, найденные
              после 1916 года были представлены только спорадически и только на русском языке, а а
              последние 40 лет вообще не было никакого обновления корпуса древних надписей Северного
              Причерноморья. По этой причине наш проект выпуска нового корпуса надписей Северного
              Причерноморья направлен на достижение трех целей: заполнить более чем 40-летний
              интервал (1965-2011) в презентации новых надписей; обновить путем новых исследований
              памятников издание уже известных надписей; сделать корпус как можно более доступным
              широкой читательской аудитории через публикацию на английском языке как в печатном,
              так и в электронном варианте. О неоходимости этого постоянно высказывались в последнее
              десятилетие ведущие российские и иностранные эпиграфисты и историки. </p>

          </div>
          <div>
            <head>Новый IOSPE</head>
            <p>Три новых черты характеризуют новый IOSPE:</p>
            <p>Новое расширенное содержание – благодаря многократному увеличению объема корпуса в
              результате интенсивных археологических исследований, проведенных в регионе украинскими
              и российскими археологами за последние более чем сто лет. Многие новые страницы –
              результат обнаруженных связей между фрагментами и их соединения, вытекающего из нового
              изучения ранее опубликованных надписей.</p>
            <p>Использование английского, русского и украинского языков для публикации – отход от
              практики как Inscriptiones Graecae и Corpus Inscriptionum Latinarum , которые
              используют латинский язык, так и первого издания IOSPE, опубликованного в 1885 – 1901
              гг. и единичного тома неудачного второго издания 1916 г., вышедших в свет также на
              латыни. Выбор английского языка для нового IOSPE имеет целью сделать корпус более
              доступным ученым и широкой публике во всем мире, а русская и украинская версии делают
              корпус доступным для пользователей тех регионов, откуда происходят эти эпиграфические
                памятники.</p>
            <p>Публикация в двух формах – печатной и цифровой. Печатное издание
              обеспечит дополненную традиционную публикацию корпуса, а цифровое издание даст
              возможность более широкого доступа, дополнительного иллюстративного материала,
              индексов и расширенных возможностей поиска.</p>

          </div>

        </body>
      </text>
      <text xml:lang="uk">
        <body>
          <div>
            <head>Походження написів</head>
            <p>Написи, включені у новий корпус IOSPE становлять сукупну продукцію приблизно 
              33х давньогрецьких поселень, що існували на Північному узбережжі Чорного моря. 
              Серед них Тіра, Ніконій, Борисфен (Березань), Ольвія, Калос Лімен, Керкінітида, 
              Неаполь Скіфський, Херсонес, Харакс, Феодосія, Кімерік, Кітей, Акра, Німфей, 
              Ілурат, Тірітака, Зенонів Херсонес, Патрей, Тірамба, Кепи, Фанагорія, Гермонасса, 
              Корокондама, Лабріс, Бати, Танаїс. Території цих античних міст нині знаходяться 
              у двох сучасних країнах – Росії та України. За останні два сторіччя стародавні написи, 
              виявлені на північному березі Чорного моря, розділили долю інших стародавніх знахідок, 
              які стали предметом культурної політики країн, у яких їх знайшли. У нашому випадку багато 
              епіграфічних знахідок з Півдня Росії та України були перевезені в імператорські, 
              а пізніше радянські столиці – Санкт-Петербург та Москву. Тому сьогодні, каміння, 
              на яких написані написи, найчастіше можна знайти в музеях та колекціях різних країн, 
              багато хто з них знаходиться далеко від первісного місця знахідки. 
              У більшості випадків публічний доступ до цих написів значно обмежений, 
              що обґрунтовує принцип нового IOSPE наділяти кожен виданий текст численними 
              ілюстраціями наведеного напису – фотографіями чи малюнками.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Історія корпусу</head>
            <p>Перша спроба створення корпусу північно-понтійських написів була зроблена
              під егідою Corpus Inscriptionum Graecarum (1828-1877), 
              попередника Inscriptiones Graecae (1903-теперішній час), 
              обидва на базі Akademie der Wissenschaften у Берліні. 
              Видавці IG збиралися присвятити написам північно-понтійського регіону окремий том, 
              проте цей план не було здійснено після того, як Російська Імператорська Академія 
              розпочала публікацію першого корпусу стародавніх написів, що походять із 
              Північного Причорномор'я (1885-1901 рр.). Це було результатом відродження 
              інтересу до античності у Європі 19 столітті і те, що у Росії зрозуміли, 
              що запаси старовин, включаючи епіграфічні пам'ятники, збереглися на  її власних 
              околицях – у Південній Росії. Завдання щодо випуску нового корпусу було 
              доручено видатному епіграфісту та філологу Василю Латишеву, 
              який опублікував перший том написів у 1885 році, з коментарями та апаратом латиною, 
              під назвою Inscriptiones antiquae Orae Septentrionalis Ponti Euxini graecae et latinae (IOSPE). 
              Цей том включав написи, виявлені в районі між дельтою Дунаю та Південним Кримом. 
              Другий том, що містить написи Боспорського царства, був випущений у 1890, 
              четвертий, з написами, знайденими між 1885 і 1900 роками - в 1901 році. 
              Третій том, задуманий як збір керамічних клейм, не було опубліковано.</p>
            <p>Незабаром після завершення томів 1, 2 та 4 першого видання IOSPE, 
              Латишев почав роботу над другим виданням, необхідність якого була викликана
              постійними знахідками нових написів, і друге видання першого тому (= IOSPE 12) побачило світ у 1916 році.
              Друге видання другого тому було заплановано на наступний рік і фактично було надіслано
              у типографію, однак події Жовтневої революції 1917 року завадили публікації.
              Після смерті Латишева робота на другим виданням другого тому була продовжена, але 
              швидке зростання кількості написів з часів Латишева призвело до зміни його мети. 
              У результаті в Росії у 1965 році було випущено окремий корпус, присвячений написам Боспору - 
              Корпус боспорських написів (The Corpus of Bosporan Inscriptions = Corpus Inscriptionum Regni
              Bosporani, CIRB). Згодом доповненні видання IOSPE чи КБН не було опубліковано.
              Два значних зібрання нових написів з Північного Причорномор’я, видані російською мовою,
              були обмежені окремими містами-державами та знахідками після 1916 року - Написи Ольвії. Під редакцією 
              Т.М. Кніпович та О.І. Леві, Ленінград, 1968 та Нові епіграфічні пам’ятки Херсонесу. Під редакцією 
              Е.І. Соломоник, Київ, 1964, 1973.
            </p>
            <p>Отже, у розпорядженні вчених із часів першого латишевського видання 1885-1901 рр. 
              не було всеосяжного корпусу північнопричорноморських написів – написи, знайдені 
              після 1916 року, були представлені лише спорадично і лише російською мовою, 
              а останні 40 років взагалі не було жодного оновлення корпусу стародавніх написів 
              Північного Причорномор'я. Тому наш проект випуску нового корпусу написів Північного 
              Причорномор'я спрямований на досягнення трьох цілей: заповнити більш ніж 40-річний 
              інтервал (1965-2011) у презентації нових написів; оновити шляхом нових досліджень 
              пам'яток видання вже відомих написів; зробити корпус якомога доступнішим широкої 
              читацької аудиторії через публікацію англійською як у друкованому, так і у електронному варіанті. 
              Про необхідність цього постійно висловлювалися в останнє десятиліття провідні 
              російські та іноземні епіграфісти та історики.</p>
                      </div>
          <div>
            <head>Новий IOSPE</head>
            <p>Три нові риси характеризують новий IOSPE:</p>
            <p>Новий розширений зміст – завдяки багаторазовому збільшенню 
              обсягу корпусу внаслідок інтенсивних археологічних досліджень, 
              проведених у регіоні українськими та російськими археологами за 
              останні більш ніж сто років. Багато нових сторінок – 
              результат виявлених зв’язків між фрагментами та їх з'єднання, 
              що випливає з нового вивчення раніше опублікованих написів.</p>
            <p>Використання англійської, російської та української мов для 
              публікації – відхід від практики як Inscriptiones Graecae 
              та Corpus Inscriptionum Latinarum, які використовують латинську мову, 
              так і першого видання IOSPE, опублікованого у 1885 – 1901 рр. 
              і одиничного тому невдалого другого видання 1916 р., що побачили 
              також латиною. Вибір англійської мови для нового IOSPE має 
              на меті зробити корпус більш доступним вченим та широкому загалу у всьому світі, 
              а російська та українська версії роблять корпус доступним для користувачів тих регіонів, 
              звідки походять ці епіграфічні пам'ятники.</p>
            <p>Публікація у двох формах – друкованої та цифрової. 
              Друковане видання забезпечить доповнену традиційну публікацію корпусу, 
              а цифрове видання надасть можливість більш широкого доступу, додаткового 
              ілюстративного матеріалу, індексів та розширених можливостей пошуку.</p>
                      </div>
          
        </body>
      </text>
    </group>
  </text>
</TEI>
